İt Kuyruğu

Dolaştığımız köylerde bişey dikkatimi çekti. Bu köylerde çok iri köpekler vardı, ama hepsi de kuyruksuzdu.

Öğretmene,

– Köylüler “köpekler acar olsun” diye kulaklarını keser, tuzlar, biberler, yine o köpeğe yedirirler. Bunu biliyorum ama, kuyruklarının kesildiğini bilmiyordum, dedim.

Öğretmen,

– Belki de bunların cinsi böyledir, dedi.

İlk gittiğimiz köyde bizi evinde misafir eden ihtiyara,

– Neden bu köpekler kuyruksuz, cinsi mi böyle? diye sordum.

İhtiyar güldü,

– Onun hikâyesi vardır, başınızı ağrıtmazsam anlatayım, diyerek anlatmaya başladı: Nahiye müdürü haber yollamıştı, “Bu yıl sizin köyde otuz domuz vuracaksınız!” diye. Haber köye gelince, şaşırdık!.. Köylüler bana, “Senin aklın eriktir, bu işlerden anlarsın, git de nahiye müdürüne anlat...” dediler. Gittim, “Bey,” dedim, “ben ondört yıl askerlik ettim... Ne Yemen’i kaldı, ne Trablus’u, ne Çanakkale’si, ne de Kafkas’ı...”

Nahiye müdürü,

– Çok söyleme!.. dedi, yaptınsa memlekete borcunu ödedin, vazifeni yaptın, karşılık mı bekliyorsun?

– Estağfurullah bey, dedim, demem o deme değil!.. Sonra İstiklal Harbine gönüllü katıldım. Etrafıma delikanlıları topladım, çıktım dağa... Elime çarşaf kadar kâğıt verdiler: Cephe Kumandanı diye...

Nahiye müdürü,

– Beni boş sözlerle meşgul ediyorsun, devletin işlerini oyalıyorsun, ne diyeceksen çabuk de! dedi.

Ben yine anlattım:

– Çok şükür, zafer Allahtan, savaş kazanıldı. İşte böyle, kurşun, şarapnel, kılıç yarasından delik deşik köye döndüm.

Bitürlü nahiye müdürü lafımı tamamlatmıyordu.

– Yani, dedi, “hidemat-ı vataniye”den kendine maaş tahsis edilmesini mi istiyorsun? Görmüyor musun, bu fakir millet neler çekiyor?

– Görmez olur muyum bey, dedim, daha geçen hafta tahsildar sarı öküzü haczetti. Dur ki, diyem... Çok şükür, devlet bana vereceğini verdi. Kırmızı kurdeleli madalyam var... Yaldızlı, mühürlü kâğıtlarım da var... Ne ise, köye bir tarihte bir öğretmen gelmişti. Laf arasında ona başımdan geçenleri anlattım. O da uzun kış geceleri beni konuşturur, bunları bir bir yazardı. Allah selamet versin, sonra başka yere gitti. Aradan zaman geçti. Bizim köyden şehre okumaya giden bir çocuk bigün köye geldi. “Bak Çavuş Dayı, gazete seni yazıyor,” dedi.

Meğer bizim öğretmen, benim hayatımı gazeteye satmış!.. Diyeceğim, hayatım bundan başka para getirmedi. Onun parasını da ben almadım. Kimseden bişey istediğim yok. Hem devlet bana bir de üsteğmenlik beratı verdi. Eskiden, büyük bayramlarda bizi başkente çağırıp geçit törenine de sokarlardı. Şimdi ihtiyarladım, ayağımı uyduramıyorum. Yani bayramlarda subay urbası giyip, belime kılıç takıp dolaşabilirmişim. Bu ak sakalımla, o güzel elbise bana yakışır mı hiç? Hem biz şalvar yaptıramıyoruz, subay urbası nereden dikineceğiz? Besbelli hatırımı almak istemişler, Allah razı olsun!

Nahiye müdürü,

– Peki öyle ise, daha ne istiyorsun, seni paşa mı yapacaklardı?.. Bak, ben bu kadar sene okudum, hâlâ yedek teğmenim!.. dedi.

– Bey, dedim, şimdiki halime bakma sen... Emrimde beşyüz atlı, bin de mavzerli piyade vardı. Önüme kâfiri kattım mı, çok kâfir paşalarına dünyayı dar ettim, pabucu ters giydirttim. Şunun şurasında kaç günlük ömrüm kaldı, ne o senin dediğin, hidemat mı ne, ne ondan para istiyorum, ne de paşalık!..

– Peki ne istiyorsun?

– Beni sana köylü gönderdi. Emretmişsiniz, bu yıl bizim köyde otuz domuz vuracakmışız... Başınızı ağrıtmamın sebebi şu ki ; bizim köyde benden başka domuzun yüzünü gören, bilen yok... Ben de Galiçya cephesinde gördüm. Öldüyse Allah rahmet eylesin, sağsa kulakları çınlasın, Etem Bey isminde bir teğmenimiz vardı. Bir bıyığı, na senin gibi iki nahiye müdürünü assan, tartardı. Onunla bir gece keşfe gittiydik. Nasıl olduysa bir kör kurşun şu baldırıma saplandı. Besbelli, yolda inilemişim.

Etem Bey,

– Ne o Çavuş, yaralandın mı? diye sordu.

– Yok bey, dedim...

O zamanın insanları başkaydı. Keşif kolunun gerisinde kaldığımı görünce koca teğmen beni sırtladı, taa Almanların seyyar hastane çadırına kadar getirdi. İşte ben domuzu, o Alman hastanesinde gördüm. Almanlar domuz besliyorlardı. Belki domuz eti verirler diye, hastanede etli yemek yemedim. Kusura kalma, başını ağrıttım ; ihtiyarlar çok konuşuyor. Bizim köyde benden başka domuzu bilen gören yok!

Nahiye müdürü kızdı,

– Görün efendim, diye bağırdı. Fazla laf dinlemem, bu yıl sizin köyden otuz domuz isterim. Hem domuzu öğrenmiş olursunuz, hem de öldürürsünüz!..

– Bey, dedim, bizim köyde domuz olmaz, etraf köylerde de yoktur. Biz yalnız domuzun lafını ederiz. Birine kızdık mı, “Domuz!”, daha kızdık mı, “Domuz oğlu domuz!” deriz, ama domuzun kendisini bilmeyiz.

Nahiye müdürü büyük bir kâğıt tomarı çıkardı.

– Siz ne cahil heriflersiniz, dedi. Devlet sizi bu kadar düşünüyor da, bak neler hazırlıyor. Hepsi burada yazılı. Okuman var mı?..

– Yok!..

– Bir de üsteğmen olmuşsun!

– Bey, dedim, kimseye zararı yok!

– Dinle, dedi, bak bu kâğıtlarda ne yazıyor: Mısır tarlalarının ve mısır mahsulünün en büyük düşmanı domuzmuş! Mısır da memleketin en büyük gelir kaynağıymış!.. Köylünün fazla mısır mahsulü alması için... Anlıyor musun? Yani sizin iyiliğiniz için, domuzların öldürülmesi gerekliymiş!.. Siz, Türkçe bilmez misiniz? Domuzlar öldürülecek!..

– Anladım bey, dedim, elbette domuzun öldürülmesi gerek. Sen domuzu göster, biz de öldürelim. Ama biz mısır ekmeyiz... Babalarımızın babaları da ekmezlerdi. Babalarımızın babalarının babaları da ekmezlermiş!..

– Ekin efendim, dedi, tembel tembel oturacağınıza mısır ekin! Mısırlara domuz gelsin, siz de domuzları vurun. Devletin emri de yerine gelsin!..

– Başüstüne, ekmesine biz ekeriz, ama bey, bitmez ki... Bizim topraklarda mısır bitmez. Malum a, altı ay, bazı da sekiz ay kış olur, kar kalkmaz!

– Herşeye bir bahane buluyorsunuz! diye bağırdı. Amerikan köylüsü kutuplarda buzun üstünde karanfil yetiştiriyor. Bir öğrenmişsiniz, olmaz...

Artık canım burnuma gelmişti:

– Size bu emri verenlere söyleyin, bu yıl kar yağdırmasınlar, biz de mısır ekelim, mısıra domuz gelsin, biz de vuralım.

– Bana bak, dedi, resmî makama, vazife başında hakaret ediyorsun. Cezası iki yıldan başlar.

– Estağfurullah beyim, biz kimiz zatınıza hakaret edelim? Köyde domuz yok.

– Bak, hâlâ söylüyor, sizin köyde domuz olmadığını sen mi daha iyi biliyorsun, yoksa bu emri verenler mi? Ha?.. Söyle bakalım?..

– Biz cahil insanlarız, nereden bilelim, ama köyde domuz yok!.. dedim.

– Bu emri verenler, dedi, haritalara bakıyorlar, kitapları karıştırıyorlar da sizin köyde domuz olduğunu öyle anlıyorlar. Belki domuz var da sizin haberiniz yok, görmüyorsunuz!.. Mademki var diyorlar, gözünüzü dört açın!..

– Açalım bey ama, dedim, köyde domuz yok!..

– Ne nankör heriflersiniz, ne kalın kafalısınız. Sizin iyiliğiniz, sizin adam olmanız için çalışıyoruz, onu da anlamıyorsunuz. Bu emri koskoca Tarım Bakanlığı vermiş. Her vilayete göndermiş. Valilere demiş ki, bu yıl vilayetinizden şu kadar domuz isteriz... Eee koskoca vali domuz avına çıkacak değil a... O da kaymakama, bu yıl ilçenizde şu kadar domuzu öldüreceksiniz diye yazmış. O da nahiye müdürlerine yazmış, ben de size yazdım. Ne geri kafalı heriflersiniz. Her köye eşit olarak böldüm işte, sizin köye otuz domuz düştü...

– Müdür Bey, dedim, cahil olmaya cahiliz, geri kafalı olmaya geri kafalıyız, lakin köyde domuz yok!

Müdür,

– Sizin köyde domuz olmadığını Tarım Bakanı bilmiyor, dedi, Avrupa’da yıllarca tarım okullarında okuyan uzmanlar bilmiyor, müsteşar bilmiyor, vali bilmiyor, kaymakam bilmiyor, ziraat memurları bilmiyor, ben de bilmiyorum da, siz biliyorsunuz ha! Görüyor musun, bu cahillik ne fena şey?.. Bak bu hakaretin ucu nereye varıyor? Önce hakaretin ucu bana dokunuyor, benden kaymakama, kaymakamdan valiye... Gördün mü ucu kime dokunuyor?

– Estağfurullah bey, dedim.

– Estağfurullahı mestağfurullahı yok, diye yerinden kalktı, oturdu... Devlet sizden domuzları bedava istemiyor, vurduğunuz domuzların kuyruklarını bana getireceksiniz. Ben sizin elinize kâğıt vereceğim... Kâğıtları ziraat müdürüne tasdik ettireceksiniz. Sonra bankaya gidip her domuz kuyruğu için onikibuçuk kuruş alacaksınız, daha ne istiyorsunuz?.. Size iyilik de yaramıyor! Anlıyor musunuz, memleketin her tarafında domuzlarla mücadele var. Söyle bakalım, buğdayın kilosu kaça?

– Banka sekiz kuruştan alıyor.

– Gördün mü?.. Bir domuz kuyruğu, birbuçuk kilo buğday eder. Ben sizin yerinizde olsam, tarlalarda çoluk çocuk uğraşıp duracağıma, devlete domuz kuyruğu satarım. Haydi, marş! Fazla laf istemiyorum. Emir emirdir. Siz vurmazsanız, candarmayı köye gönderir, hepinize vurmasını öğretirim!..

– Allah ömürler versin, dedim, çıktım.

Köye gittim ; müdürün dediklerini bir bir anlattım.

Köyden biri,

– Domuz besleyelim, üretelim. Sonra kuyruklarını kesip müdüre verelim! dedi...

Köylüler,

– Mundar hayvanı köye sokmayız! diye direttiler.

Akıllı biri vardı. Onun askerlik ettiği yerde çok domuz varmış. Bana,

– Çavuş Ağa, dediler, sen bir zahmet oraya kadar var. Oradan otuz domuz kuyruğu al da gel!..

Dedikleri yer tirenle iki günlük yoldu. Arkadaşlara,

– Madem öyle, dedim, bir domuz kuyruğunu onikibuçuk kuruşa alıyorlar. Gitmişken bari çok alırız da, satarız, hiç olmazsa yol masrafını çıkarırız.

Karar verdik, bankadan borç aldık. İki çuval alıp çıktım yola...

Uzatmayalım, dedikleri yere vardım. Orada domuz çok... ama, dünyada benden başka açıkgöz yok mu? Meğer, benim gibi herkes oraya domuz kuyruğu almaya gelmiş, pazaryerine dağlar gibi domuz kuyruğu yığılmış! Alan alana...

– Tanesi yirmibeş!

– Biz bu mereti devlete onikibuçuk kuruşa satacağız ; hani bunun yol parası?!..

Ver aşağı, tut yukarı, üç aşağı beş yukarı, onbeşerden ikiyüz kuyruk aldım... Handa adamlara gösterdim.

– Koca herif, dediler, sen hiç domuz kuyruğu görmedin mi?

– Niye, nesi var?

– Bunlar domuz kuyruğu değil, it kuyruğu!

.......................

Meğer madrabaz, it kuyruğunu kesmiş, zeytinyağına sokmuş, domuz kuyruğu diye bana yutturmuş!..

– Şimdi ne yapacağız?.. dedim.

– Hiç, dediler, sen bunları al götür, uçlarını biraz daha kes, küçült, biraz da sen yağla, ziraat müdürüne götür, anlamaz zati...

Havalar sıcak, yol uzun, başladı mı kuyruklar kokmaya, kurtlanmaya...

Tirende herkes,

– Nedir bu koku!.. diye söylenir.

Köye gelince,

– Çavuş Ağa, dediler, şimdi de karga mücadelesi varmış. Nahiye müdürü ikiyüz karga başı istiyor.

– Kargadan çok ne var, vurun götürün ; onbeş gün sonra çekirge mücadelesi başlar, dua edin de çekirge başı istemesin!..

Öbür köylerden bizde domuz kuyruğu olduğunu duymuşlar, köy ziyaret yeri oldu... Tanesi yarım kayme...

Otuz kuyruğu da nahiye müdürüne götürdük.

Müdür,

– Bak, dedi, nasıl kuyruk varmış köyünüzde. Hem şu kuyruklara bak, iri iri... Kimbilir nasıl domuzdu bunlar?..

O günden sonra murdar diye bizim eve kimse gelmez oldu, domuz kuyruğu tuttum diye kimse elimi sıkmaz oldu. Aklı başında bikaç kişiyi kenara çektim :

– Size bişey diyeceğim ama, günahı benim değil dedim, bana yutturdular!.. Ben de nahiye müdürüne yutturdum. Benim getirdiğim domuz kuyruğu değil, it kuyruğuydu!..

Sonra işin dalgasını anlattım. Açıkgözün biri başladı işe, buyüzden buralarda kuyruklu it kalmadı. Şimdi kasabada kuyruk tüccarı oldu.

Geçenlerde kasabaya gittim, gördüm onu.

– Nasılsın? dedim...

– Allaha şükür, itlerin sayesinde geçiniyoruz!.. dedi.

Allah Size Zeval Vermesin

Akşamüzeri yeni bir köye varıyoruz... Köy alanında kızaklarımız duruyor. Alanda bir çalışmadır gidiyor. Yirmi otuz adam ellerine kazma kürek almışlar, alanın ortasındaki karları küreyip kaldırıyorlar. Yaptıkları işten memnun olmadıkları hallerinden, gözlerinden belli. Meydanın etrafında bir bakkal dükkânı, yanında bir kahve ve “İhtiyar Heyeti” odası var. Kahveye doğru ilerlerken bizi ilk karşılayan muhtar oldu.

– Kusura bakmayın, affedin bizi, diyor, geç haber aldık geleceğinizi de... Yoksa böyle geç kalmazdık.

Muhtarın ellerini ovuşturarak bir yanıp yakılışı var ki... Ne demek istediğini bitürlü anlayamıyorum.

O devam ediyor:

– Geleceğinizi duyar duymaz, köy angaryasına adam çıkardım. Heykelin etrafını iyice açtıracaktım. Daha işe yeni başlamıştık.

Köylüler hâlâ alanın ortasındaki karları kürüyorlar. Onların karları temizledikleri yerden iki delik açılmış, bu iki delikten iki baş çıkmıştı. Bunlar birer heykel başıydı. Hayretle heykellere ve heykelleri kardan temizlemek için çalışanlara baktım.

– Ne oluyor böyle muhtar?

– Vallaha bey, geç haber aldık. Yoksa bu zamana kalır mıydı?

Kahveye girip çaylarımızı içiyoruz. Sonra muhtarın evine gidiyoruz.

Muhtar,

– Siz, diyor, öbür memurlara benzemiyorsunuz doğrusu.

Muhtarla epiy konuşuyoruz. Sonra o, bu heykel hikâyesini anlatıyor. Bir büyük adam Doğu’ya seyahat edecekmiş. Köyleri de gezeceklermiş. Tabii vilayet makamları tarafından gezeceği köyler bir programla önceden tespit edilmiş. Kasabadan otomobille gidilebilecek yol yalnız bu köy yoluymuş. Sonra bu köy dolaydaki öteki köylerden daha büyükmüş, onun için büyük adama, işte bu köyü göstermeye karar vermişler. Daha önceden köye adamlar gelmeye başlamış. Günde bikaç posta gelir giderlermiş. Köyün ortasındaki bir evi yıkıp alan açmışlar. Köylüye, “heykel yapacaksınız” diye emir vermişler. Köylü heykelin ne olduğunu bile bilmezmiş. Onun üzerine askerlikte büyük şehirlerde bulunanlar, harpte esir düşen ihtiyarlar, gençlere, kadınlara heykelin ne olduğunu, nasıl olduğunu anlatmışlar. Ama yine onlar anlamamış. Çünkü heykelin hangi maddeden, biçiminin nasıl olduğunu bilirlermiş ama, niçin yapıldığını anlatanlar da bilmezlermiş.

Bunun üzerine kasabadan gelenler,

– Haydi para toplayın bakalım, size heykel yaptıracağız! demişler.

Köylüler, yazmalarının ucundaki düğümleri çözüp bozuk paralarını orta yere koymuşlar. Bitürlü parayı tamam edemezlermiş. Dört beş kez para toplanmış, yine tamamlanamamış.

Sonunda kasabadan boyunbağlı biri,

– Haydi, demiş, üstünü biz tamamlarız. Hükümet sizden bu yardımı da esirgemez.

Derken daha biri geliyor,

– Köyünüze heykel yapmak istediğinize dair bir dilekçe ile başvuracaksınız, diyor.

Köylüler, söyleneni de yapıyorlar. Heykeller her nereye ısmarlanmışsa ısmarlanıyor.

Yine şehirden adamlar gelmiş. Köylüye yol yordam göstermiş. Alanın ortasına geniş bir tümsek yapmışlar. Tümsek üstüne çimen, çiçek dikmişler. Bu çiçekli göbeğin kenarlarına da kalın demir tellerden parmaklık gibi bişey yapmışlar. Daha sonra heykelin oturacağı yeri taştan, tuğladan yapıp bitirince, alçıdan yapılmış iki adam başı getirmişler, karşılıklı iki kaide üstüne bu iki büstü oturtmuşlar. Sonra köylüye, büyük adam köye gelince nasıl karşılayacakları, okul çocuklarının nerede duracağı öğretilmiş.

Büyük adamın sorması umulan soruları, bunların cevaplarını köylülere ezberletmişler. Köyün öğretmeni bir hafta hep bu soru cevapları köylüye ezberletmek için uğraşmış. Tersliğe bakın, o sıra tam harmana rastlamış. Köylüler akşam köy okuluna yorgun argın gittiklerinden, hocanın dediklerini dinler gibi yapar, uyuklarlarmış.

Ama öğretmen yutmaz,

– Siz ne kaz kafalı heriflersiniz, iki lafı öğrenemediniz. Sizden ne hayır gelecek! diye bağırırmış.

Candarma komutanı bütün köylüye sıkı sıkıya tembih etmiş:

– Sakın öğretilenlerden başka bişey söylemeyin. Biz size ne öğrettikse yalnız onu söyleyeceksiniz. Ukalalık edenin gözünü patlatırım.

Otomobilin sürçmeden geçmesi, köyden kasabaya giden yolun onarımı için köylü yola dökülmüş. Çukurları doldurmuşlar. Tümsekleri kazmışlar. Bu iş de bitmiş. Köye vızır vızır otomobiller gelirmiş. Çocuklar otomobilleri görünce, etrafından ayrılamazlarmış. Derken efendim, köye gelecek büyük adamın gelme zamanı yaklaşınca, köylüye akşamdan haber vermişler:

– Yarın kimse işe, tarlaya, kıra gitmeyecek. Prova yapacağız.

Ertesi sabah herkes söylendiği gibi yapmış. Alanın, otomobilin geleceği yanı açık bırakılmış. Okul çocukları bir tarafa, yalınayak, üstü başı eski olanları arka sıraya dizilmiş. Köylüleri de bir sıraya koymuşlar. Köy okulundan getirilen öğretmenin masası heykellerin karşısına konmuş.

Bir adam ortaya çıkıp:

– Gözünüzü açın! diye bağırmış. Şimdi karşıdan bir otomobil gelecek. Otomobil durur durmaz, öğrettiğimiz gibi hep birden alkışlayacaksınız. Ama candan, gönülden alkışlayacaksınız. Tabii otomobilden biri iner inmez, “merhaba köylüler”, yahut “nasılsınız?” diye soracak. Hep bir ağızdan “sağol” diye bağıracaksınız. Sonra yanınıza geldiği zaman, gözbebeğinizin ta içinden gülerek, gözünün içine bakacaksınız. Gözlerinizle takip edeceksiniz.

Daha bunun gibi biçok şeyler söyledikten sonra,

– Anladınız mı? diye sormuş.

Hep birden,

– Anladık, diye bağırmışlar.

Provaya başlanmış. Karşıdan otomobil gelmiş, durmuş. Durur durmaz alkış da kopmuş.

– Olmadı, olmadı, daha hızlı, daha candan! demişler.

Otomobil tekrar gerisin geriye gitmiş, tekrar gelmiş. Tam durunca yine alkışlamışlar.

Töreni yöneten adam:

– Eğer böyle yaparsanız, bizi rezil edersiniz. Olmadı, tekrar, demiş.

On kez tekrarlamışlar. Galiba olmuş. Ondan sonra sıra “sağol”a gelmiş. Bütün köylüler “sağol” diye hep bir ağızdan bağırmak için hazırlanmışlar.

Prova için otomobilden inen adamın ilk sözü:

– Alan daralmış, köylüleri geri alın! demek olmuş ve lafı biter bitmez, köylüler hep bir ağızdan,

– Sağol! diye bağırmışlar.

Töreni yöneten adam küplere binmiş, bağırmaya başlamış. Candarma komutanı da kızmış. Köylüler tam zamanında, hep bir ağızdan, yüksek sesle, tam da istenildiği gibi bağırdıkları halde, neden kendilerine kızıldığını anlayamamışlar. Provayı yaptıran adam köylülerin yanına gelmiş. En önde duran bir köylünün gömleğini tutmuş.

– Bu ne kir! Leş gibi kokuyorsun! demiş.

Sonra gömleğin yakasını çevirip,

– Bu ne, bu ne? Bit! diye haykırmış.

Köylü öğretmeninin gözünün içine bakmış. Çünkü öğretmen böyle bir sorunun cevabını öğretmemiş. Adam tekrar sormuş:

– Bu ne?

Köylü, öğretmenden imdat gelmeyeceğini anlayınca herhalde öğretti de ben unuttum diye, öğretilenlerden aklında kalanı söylemiş:

– Sayenizde. Allah size zeval vermesin.

Hemen candarma köylüyü yakalayıp karakola götürmüş.

Sonra kürsüye çıkıp nutuklar vermişler. Okul çocukları şarkı söylemiş. Prova bitmiş. Ondan sonra boyuna gelecek “Büyük Adam”ı beklemişler. Yıllar geçmiş. Hâlâ bekliyorlarmış.

Gelgelelim, heykeller de alana dikilmiş. Kuşlar gelip üzerlerine konarmış. Yalnız konmakla kalsalar iyi, heykeli kirletirlermiş. Derken yine köye şehirden bazı adamlar gelmiş... Heykeller kirli diye muhtarı epiy haşlamışlar. Muhtar da yazları alana bir çocuk dikermiş. Bu çocuk heykele konacak kuşları kovalarmış. Şimdi bayram günleri heykeli badana ederlermiş. Fakat kış gelince heykeller karın altında kalırmış.

Candarma komutanı emir vermiş:

– Köye bir memur gelecek olursa heykeli temizleyeceksiniz. Badana edeceksiniz. Kar örtmüşse açacaksınız.

Onlar da biz geliyoruz diye heykelleri kardan çıkaracaklarmış ama, geleceğimizi geç haber aldıklarından yetiştirememişler.

Di Sen Ona Beş Gayme

Kahve tıklım tıklımdı. Peykenin kenarına ilişmiş olan Hıdır Ağa,

– Dünya dohuz gulplu bir gazan, sen de tut bir gulpundan, sen de gazan, dedi.

Yere çömelmiş bir delikanlı,

– Ne diyon sen Hıdır Ağa, dedi, dünyanın dohuz değel, dohsandohuz gulpu ossa, sen ben dutamıyoh işte... Sonra başından geçenleri anlatmaya başladı : Geçen Ossen günü* Kor İlles’len, gasabaya bazara vaadık. Kor İlles inhisarın şaraphaneye üzüm ney satmış, Kor İlles’in eline tüm ellilik gayme vimişler... Gasabaya gideeken,

– İlles len, didim, beş gaymen vaasa vi, bazarda davuk neyi satınca töbeler ossun viririm.

– Valla yoh ağa, didi, senden eyi değel a, ossa virirdim.

Meğerim, guşaanın içinde durup dururmuş ellilik tüm gayme!..

Gasabaya vaadık, hana eşşekleri çektik.

Kor İlles,

– Ağa, didi, gırk yılın bir başı geldik, heç mi değel aşçıda ıscak kuru fasulle yisek!

– Hani len paran yohtu? didim.

– Sen sımarla, ben sooram viririm, dedi.

Cebimde gırksekiz guruşum vaa... Nefsim de böberli fasulleyi çekti.

– Len İlles, yitee mi bu gırksekiz guruş? didim.

– Yetme mi heç, yetee de artar bilem, didi.

Meğerim guşagındaki elli gaymeye guvenirmiş!..

Heybeden ekmeklerimizi aldık. Aşçıya girdik. Herif önümüze ekmek getirdi.

– Yoh, bizim zaç ekmeemiz va, şeher ekmee dohanır, dedik.

Dohandığından değel, ellalem para yitmez diye içime gurt düştü biyol.

Herif,

– Olmaz! didi, dışardan ekmek getirmek yasah!

Biliyon ya, Kor İlles geveze. Herife,

– Efendi, didi, burası çalgılı tiatora mı ki, hariçten gazel yassah ossun.

Goruyon ya, neler bilii şu Kor İlles?.. Herif diretti. Gıçına baha baha aşçıdan çıhıp gitmesi ağrıma gitti.

Kor İlles, herife,

– Getti bahalım, didi.

Böberli fasulleleri de sımarladık. Bir elim gaşıhta, bi elim cebimde, boyna bozuh paraları sayyom. Ya yitirdisem, ya düştüyse!.. Paraların şıngırtılarını yokluyooom... Velhasıl Hıdır Ağa, fasulle gıtlagama dizildi, boncuk boncuk ter döküyom.

Kor İlles herife,

– Bi fasulle daa geti, dimesin mi!

– Len Kor İlles, oocağan bata, nişliyon sen? İrezil olacağaz, didim.

Dimeme galmadı, garsona,

– Bi fasulle daa!.. dimesin mi?..

Gazan gazan gaynar sulaa başımdan tokülüyo sandım.

– Kor İlles, o tek gözün de kor ossun, len irezil olacağız, didim.

Kor İlles, ellilik gaymeye guvenirmiş, gıhır gıhır güler yatar...

– Ağa, merahlanma, bi fasulle daha yi, sen burada oturussun, ben bazara varır, davukları sataa gelirim, didi.

– Len burası gayfe mi, adamı dutarlaa mı burda?..

– Ben gelesiye canın ne çekerse yirk yataasın!

Ben terlerim, Kor İlles güle güle yataa.

İki fasulle daha yidi, bi datlı yidi. Gözüm lokmalarında, garşısında yutgundum, durdum. Tıhınması bitti gaalik, sandalyenin arhalığına uzandı, gont gibi yaslandı, bi iki geğerdi, elini guşşaanın arasına sohtu. Sohmasıynan yaygarası bi oldu. İt gibi ünner duru...

– Len İlles, ne öykünüyon?

Heç orda değel, harifi sara mı duttu, töbeler ossun, oğlan temelli müzmehel oldu. Saçını başını yoluyo, başını dizini dövüyo...

– Len İlles zeherlendin mi, gaanın mı sancıdı?.. Ni tıhındın o gaden?..

– Çarpıldım ağa çarpıldım, diye ünner yataa...

Ben herhal köyde yatırın üstüne işedi de çarpıldı didim. Meğerim, guşşagındaki ellilik gaymeyi çarptırmış!.. Hep edirafımızı aldılaa.

Garson, yakamıza yapıştı,

– Bu nomaraları babana ağnat! didi.

Hergün böyle iş edenlee oluumuş...

– Borcumuz ni gaden? didim.

– Yüzyetmiş, didi.

İç göyneğimin içinde bir ikibuçuh gayme vaadi, Kor İlles görmeden çıharıp vidim. Dışarı çıhtıh.

– Allah belanı visin Kor İlles, didim.

– Ağa, didi, borç isteen diye sana elli gaymem vaa dimemiştim, keşkileyim sana viseymişim.

Heybeleri, davukları aldıh, bazara getidik. Kor İlles iki herifin arasına girdi, birinin gırtlağana yapıştı. Alt alta üst üste düştülee. Bu Kor İlles gudurdu mu, dellendi mi?

Candarmalaa geldi. Hepten garagola töküldük.

Gumandan, Kor İlles’e sordu:

– Ni istiyon bu heriften?..

– Benim elli gaymeyi elinde gördüm.

– Senin olduğu nirden belli?

– Nirden belli vaaa mı, elli gayme işte... Tekelci vimişti.

Meğerim Kor İlles hayatında tüm ellilik gaymeyi ilk goresiymiş, bütün dünyada kendininki gibi bitek ellilik gayme vaa bilimiş... Bazaadaki herifin elinde ellilik görünce üstüne atılmış, herif İlles’ten davacı oldu. Heybeler, davuklar elimizde cümmü meşfuda düştük. Davacı bir aracı gonderdi. Herif beş gaymeye sulf olacak ya, bizde yoh! Aşçıdan üste galanı vidik, guç bela irazı oldu.

Mahkemeden çıhtıh.

– Len İlles, sen dünyada bi ellilik gayme mi vaa sanıyon? didim.

– Yok ağa, çok vaa biliyom ya, didi, belki o herif bilmiyodur diye üstüne saldırdım.

Bazarın vakti geçti. Davuklaa elde galdı. Satmasan olmaz. Bi tükkancıya gotüdük.

– Tanesini gırhtan alırım, didi.

– Çanım bu meret yüzgırh, gırha olu mu?

Herif diretti. Davukları vidik.

– Altı davuğunuz vaa, gırhardan ikiyüzgırh iderdi, say ona iki gayme. Üç ohha yağınız vaa. Yüzaltmıştan dörtyüzsekizen. Di sen ona beş gayme. Al hayrını gör...

Elimize beş gayme dayadı. Gaz, duz, bigaç arşın pılı pırtı almağa bezeze girdik. O da yaptı hesebini:

– Üç okka duz, onbeşeeden gırhbeş, di sen ona elli. İki arşın bez, yüzondan ikiyüzyirmi, disen ona ikibuçuk gayme. Yedi kilo gaz, yirmişerden yüzgırh, di sen ona yüzelli. Hepsi dörtbuçuk gayme ider, di sen ona beş gayme.

– Heç ikramın yok mu?..

– Her sefer de ikram mı oluu? Zatten ni aldınız, gaç paralık şey? Hedi yimmeş de benden gelsin, vi bahalım dörtyüzyetmişbeş...

Hikâyesini anlatan adam Hıdır Ağaya döndü:

– Sen ni diyon, gazanın dohsandohuz gulpu ossa gene bize bi gulpu bilem düşmüyo Hıdır Ağa...

Kimi köylerde haftanın günleri, bildiğimiz adlarda değildir. Her bölgenin köyleri, günlere ayrı adlar verir. Nerede pazar kurulursa, kurulan yerin adı da gün adı olur. Örneğin Ossen köyünde cumartesileri pazar kuruluyorsa, dolay köylüler, cumartesi günü demez, “Ossen günü” der.

Açıkgöz Tavuklar

Çarıklı Erkânıharp sözünü bitirince, Kelağa ona itiraz etti:

– Allah visin gazanmışsın emme, bu iş heç de belli değel ağam. Allah sana gazan dimiş, gazanmışsın. İnsanın bi yol gaderi döndükten kelli, ağzınnan guş dutsan olmuyo!

Bu dediklerini ispat için de, Kelağa başından geçenleri anlatmaya başladı:

Epi zaman önce köylerinden her nasılsa (kendi lafı) çok akıllı bir çocuk çıkmış. Köy okulunu bitirince, öğretmen, çocuğun babasına,

– Bu çocuğu ziyan zebil etmen. Bu zorlu çocuk, gasabaya gönderiva! demiş.

Babası da yememiş içmemiş, oğlunu kasabada okutmuş. Çocuk kasaba okulunu da bitirmiş.

Hocalar,

– Gatırcı Ağa, bu ataş gibi çocuğa gıyma, nidersen it, oğlanı şehere gönder, demişler.

Kelağa devam etti

– Gatırcı satdı bağı, gıydi goca camuşa, sarı öküzü bazara vii. Emme Ehmet’i de şeherde okuttu.

Bi de duyduk, hokumat bizim Gatırcı Ehmet’i Emeriga’ya göndermiş. Bizim köyden gasabaya vardık mı, gasıla gasıla geziyoruz. Gasabada değel a, şeherde bilem Emeriga nire, bilen yoh.

Emeriga’dan üç mü, dört mü mektüpü geldi. Okuta okuta, dinleye dinleye bütün koy, mektüpleri ezbere aldık.

Bi gün heber iletti: Gatırcı Ehmet sılaya geliyomuş! Garik kulağımız onda... Gatırcı Ehmet memlekata vaamış. Şehere gelmiş, gasabaya vaamış. Davulu zurnayı gapan çıhtı yola. Gatırcı Ehmet goca yiğit olmuş. Boyununda gıravet oldu mu bi başka oluyo adam...

“Len Gatırcı Ehmet!” diyemedik gari de,

– Ehmet Bey, didik... Nişledin orlaada? Yidiğin, içtiğin, senin ossun, gördüğünü, duyduğunu ağnat!..

– Heç, didi, zeriyatçılık okudum.

– Ni va, ni yoh bakalım orlaada? didik.

– Neynican sen orları? dii.

Meğerim benim gubat dilimi ağnamazmış da ondan ötürü, lafı ağzıma tıkarmış. Sornam o bize sormaya başladı :

– Sizin goyunlar yılda gaç doğuru?..

– Ehmet oğul, didim, goyun bu, dokuz doğurmaz a... Gısır galmazsa yılda bi döl verir.

Ehmet Bey,

– Tuuu! diye bağırdı. Emeriga’da yılda beş daafe doğurmayan goyunu gurşuna dizeeleee...

– İneee! Gördün mü gıı!..

– Sizin inekler günde ne gaden süt viri?..

– Kilosunu bilmem a, didim, danalayınca bizim parhaç va ya... Biliyon mu, nirden bileceğin, unutmuşsundur. İşte o parhacın iki barnak gıyısına gaden süt viri.

– Tuuu! diye bağırdı. Emeriga’da gunda üçyüz kilo süt vimiyen ineğin derisini yüzeelee...

Töbeler ossun, donayazdım...

– Peki, sizin davuklaa günde ni gaden yumurtlaa? diye sordu.

– Ehmet Bey, dalga mı geçiyon, maytaba mı alıyon beni? Davuk günde gaç yumurta yumurtlaa, günde bi, gün aşırı, gışın duruu...

Ehmet Bey,

– Tuu! diye bağırdı. Emeriga’da beş yumurtlamayan davuğu asaalaa...

– Di garik, didim, Ehmet Bey horozlaa da yumurtlaa mı?..

– Ni dimek, Emeriga’da yumurtlamayan horozu gazıklaalaa...

– İnneee gı!.. diye bağırdım.

İçimden, “Yazıh, bizim Gatırcı Ehmet oğlan ohuya ohuya tozutmuş,” didim.

– Guzum Ehmet Bey, öyle şey olu mu?..

– Olma mı ya, helbet oluu... dii.

– Nasıl olu, ağnat da bi yol benim galın gafam da yatsın.

Ağnattı:

Gündüz davuklaa bi kerem yumurtlaamış. Gece bastı mı komese gireeemiş. Emme oradaki davuk komesleri, bizim gasabadaki hokumat gonağından büyükmüş, daha da gozelmiş. Bizim evler orada ossa, içine itler bile girmezmiş.

Garanlık bastı, davuklar komese girdi mi, girdi. Bi cuvara içesiye uyurlaamış. Sonram birden elenktrik yanaamış. Elenktrik emme, ne elenktrik. Bir baksaz gözümüz kör olurmuş. Davuklaa elenktrik şavkını görünce, gun ışıdı, zabah oldu deyi komesten çıharlaamış... Bir avuç darı ataalamış önlerine. Davuklaaa gündüz deyi tekrar yumurtlaamış.

Sonram şavkı yaveş yaveş söndürülee, davuklaa da gece oldu deyi, komese girerleemiş. Tekrar şavkı yakarlaamış. Zabahacak davukları beş kerem gandırılaa, beş kerem yumurtlatılaamış....

Lafının burasında, etrafındaki meraklı dinleyiciler hep bir ağızdan,

– Amanın, inee, gıı!.. diye şaşkınlık sesleri çıkardılar.

Kelağa devam etti:

– Kendi kendime, len Kelağa didim, elin gâvuru yapaa da, sen nişlen?.. Emme kimseye ses itmedim. O gun gozüm davuklaada. Yumurtlayan yumurtladı, gece komese girdileee. Bi cuvara sardım, içtim. Sooram bazardan o gün aldığım beş lökosü birden yahtım. Lökosün şavkından ortalık gündüz gibi ışıdı. Açtım komesin gapusunu, davuklaa çıkmıyoo... Gışladım, gışladım, çıhardım. Bi avuç mısır serptim. Sersem sersem dolaştılaa. Bi iki gaga vurdulaa. Bekledim, yoh... Horoz gibi ottüm, gollarımı çırptım, gene heç. Zabahacak bekledim, irtesi gece gene yaptım, gene heç...

Merakla dinleyenler sordular:

– Sooram nittin Kelağa?

– Nidecen, davuklaa benim numarayı yutmadı. Eskiden her gun, gun aşırı yumurtlarlaadı. Ondan kelli, dalgayı çahtılaa mı ni, temelli yumurtayı kestilee. Ben de şunu ağnadım:

Emeriga’da insanlar açıhgöz emme hayvanlar budala. Bizim köyde de hayvanlar açıhgöz, insanlar budala. Gurşuna dizsen değel, gazığa oturtsan, davuklaa yutmuyo...

Şırıngacı

Çarıklı Erkânıharp köy kahvesinde,

– Len! diye etrafındakilere seslendi, bıldır gış uzun sürdü, goyunlar gırıldı... Bağlara da dolu vurdu mu! Dere daştı, ekini sel aldı mı sana! Nişlerim?.. Şöyle bir elimi şakağıma godum. Di gaalik iş başa düştü, yuvka yüreklilik etme Kelağa didim kendi kendime... Hepimiz ısıtmadan gırılıyoz. Hocanın dereye yoğurt mayası vurması misali, ısıtmacılar da dere kenarlarına, berber golonyası gibi ilaç serpiyorlar. Para gazanmak için şırıngacılıktan başha çıhar yol bulamadım. Bizim köyde, “Len ağalar, ben şırıngacı oldum,” disem, inanırlar mı heç!.. Töbe inanmalar.

Gasabaya vardım, bir gıravet aldım... Sıhıyacının öğüne varıp diğeldim...

– Bey, didim, bağa şırınga yapmasını öğret...

Sıhıyacıya bi toklu vidim, şırınga vurmasını öğretti.

Şırıngamı bi çantaya godum. Gıraveti de geçirdim boynuma... Koylere çıhtım. Vardığım koylerde tellel çığırttım.

Tellel koyde bağırıyo:

– Isıtmadan yanaan... ditreyen!.. İromatizmadan gırılan, büyüye dutulaan!.. Gısır garılar, çocuğu olmayanlar!.. Devasız dertlere uğrayanlaaar!.. Duyduh, duymadıh demeeeğn... Koye şırıngacı geldi!..

Amanın, goşan goşana, gelen gelene. Başını sonunu alamayom...

– Durun ağalar, hele biyol sıraya girin, didim.

İlkin köyün ağası geldi. Beni evine götürdü. Altmışlık ağanın yirmilik dördüncü garısı bi illete dutulmuş.

Görpe garıya,

– Niren ağrıyo bacım? didim.

Garının, gocasının yanında sesi çıkmıyo... Ağa gızdı. Bağa,

– Toktur değel misin?.. Ne soruyoon? Sen bil!.. didi.

Garıyı soyup maayene ilazım.

– Aman ağam, pek yandım, hele bi tas su vi sevabına! didim.

Ağa, suyu getirene gaden,

– Bacım, niren ağrıyo senin?.. didim.

– Amanın toktur, didi, şuralarım, şuralarım, ille buralarım, hele oralarım oralarım...

Garının didiği yerlerini bi yol yohladım.

– Ne zamanlar ağrıyo bacım? diye sual ettim.

– Giceleri, giceleri... Gozümü uyku dutmaz Tohtur Bey, zabahacak yanar yanar dönerim, didi.

Ağa bardahla içeri girdi.

– Ağa, didim, bacının şuraları şuraları ağrıyo, değel mi?

– Amanın şırıngacı nirden de biliyon sen? didi.

– Bilirim ee, didim, buraları buraları da ağrıyo değel mi?

– Amanın gurban olam şırıngacı, nasıl da biliyon? didi...

– Bilirim eee, didim. Zabahacak uyuyamıyo, yanar yanar döner, değel mi?..

Goca herif şaşgın,

– İneee! diye bağırdı, bildin şırıngacı, bildin!

İlkin şırıngaya şifalı dere suyu doldurmuştum. Garının şuralarına şuralarına bastım şırıngayı. Beş gaymeyi aldım.

Hikâyesinin burasında Çarıklı Erkânıharp,

– Hep şeherliler bizi soyacak değel a... dedi ve anlatmaya devam etti:

İlle bizim şırıngalar çürük dişe kâr etmedi. Köyün birine vardım. Tellel bağırttım: Çürük dişi olanlar! Dişi sızlayanlar! Koye şırıngacı geldi, bedave diş çekiyo...

Bedave olduğunu duyan goştu. Nasıl olsa bedave değel mi ya... Sağlam dişini çektiriyo... Şindik ağrımasa da nasıl ossa ilerde çürüyüp ağrıyacak değel mi! Hazır dişçi ayaklarına gelmişken...

– Yazık ağa, bu diş sağlam, diyvesem de...

– Aman, diyo, nasıl ossa çürüyecek değel mi?.. O zaman seni nirden buluruz ya...

Bedave diş çekmekten maksadım, bi yol elim yatsın... ondan kelli paraylan...

İlkin diş etine irenkli isbirto sürüyom. Sora kelpetene dayanınca kağırta kağırta asılıyoom dişe. Köylü çürük dişi istiyo, yo, ilazım diyom, Angara’ya bakanlığa yollayacam. Hiç dişi viri miyim? Aleyhimde ehliyetsiz dişçi diye sübut delaili bırakmak olu mu?

Bedave dişi çekilen köylünün birinin sağlam dişini kağırtırken çene gemüğü çıhmadı mı! Zor bela çene gemüğünü yerine geçirince, köylü edirafındakilere,

– Amanın, ne de eli çabuh dişçi, ilaç sürüyo, insan, dişi çıhtı mı, çıhmadı mı ağnamıyo... didi.

Çarıklı Erkânıharp böylece köy köy dolaşmış. Bir köye çağırmışlar. Köyün en zengin adamının evine götürmüşler. Bu adam garip bir hastalığa tutulmuş, iki yıldanberi boyuna şişmanlıyormuş. Cuma günü aldığı kundura cumartesi günü ayağına olmuyormuş. Artık o kadar şişmanlamış ki, yerinden kalkamaz, kımıldayamaz olmuş. Kaç doktora, kaç hastaneye gitmiş, hiç çare bulamamışlar. İlaç aldıkça semiriyormuş. Çarıklı Erkânıharp’e göstermişler. O adamı iyice muayene ettikten sonra,

– Ağam, dosdoğrusunu diyem mi, sen fennen ancak daha onbeş gun yaşaasın. Ömrün o gaden. Onbeş gun geçende, ruhunu teslim idersin. Heç nafile uğraşma. Tohtur değel a, sağlık bakanı gelse, yaşayacağın deyi emir virse yararsız.

Şişman adam ağlamaya başlamış. Yemeden içmeden kesilmiş. Onbeşinci gün ölüm yatağına uzanıp başına imamı, hocayı çağırtmış. Çoluk çocuğu ile helalleşmiş. Gözlerini yummuş. Azrail o gün gelmemiş. Ertesi gün gelmemiş. Daha ertesi gün de öyle. Adam kendi kendine, her halde Azrail’in işi çıktı, diye bigün daha beklemiş. Azrail yine gelmeyince sopasına dayana dayana şırıngacıya gelmiş. Gelmiş ama herif hayali fener, bir deri bir kemik...

O zaman Çarıklı Erkânıharp,

– Bak şu haline biyol, tokturlar iki yıldır derdine deva bulamadı. Ben seni onbeş günde iğne iplik ittim emme, tikkat it, bir daha şişersen çaresi yoktur, demiş.

Çarıklı Erkânıharp’in etrafını çeviren köylülerden meraklı bir delikanlı,

– Ağa, dedi, sen bana iyi akıl vidin, ben de bi şırınga alıp köylere gidem mi?

Çarıklı Erkânıharp,

– Hey oğul çoh geç galdın, dedi. Ben o aklı sana değel, hokumata vidim. Eskiden tohturlar gelir, frengiye, ısıtmaya, nezleye aspirin virirlerdi. İndi gaalik, eline bi şırınga alan sıhhıyacılar doldurdu köyleri. Gaymeyi peşin alan dere suyunnu şırınga ediyo. Her iş zamanında gerek.

Kız Hocanın Pembe Donu

Bir genç köylü, elindeki gazeteyi önce içinden okuyor, sonra da kendi anladığı gibi havadisleri kahvedekilere anlatıyordu. Kar fırtınası çok şiddetlendiği için, üç gün dışarı çıkamamıştık. Vaktimizi kahvede köylülerle konuşmakla geçiriyorduk.

Okuduğu gazeteyi köylülere anlatan delikanlı ilginç bir tipti. Yanımda oturan ihtiyara delikanlının kim olduğunu sordum.

– Ona “Zındık Veli” derler, dedi.

Askere gidip geldikten sonra, köylü ona “Zındık” lakabını takmış.

İhtiyar,

– Eskiden iyi bir çocuktu. Sonradan nasıl böyle azıttı, anlayamadık, diyor. Öyle de dilli ki, tövbeler olsun insanı inandırıyor da...

Zındık Veli ile ahbaplığa başladım. Ona,

– Niçin gazeteyi herkese doğrudan doğruya okumuyorsun da anlatıyorsun? diye sordum.

Cevabı beni şaşırttı:

– İki çeşit gazete var, dedi, biri sizin gibi kıravatlı beylerin okuduğu gazete, öbürü de sözüm ona bizim gibi çarıklılar için... Çarıklı gazetelerini de çıkaranlar, yine kıravatlı beyler olduğu için bu işi bizimle alay eder gibi yapıyorlar.

– Anlayamadım Zındık Veli?

O, kendisine “Zındık” denilmesine kızmıyordu.

– Yani, diye açıkladı: Hani zengin bir adam olur da, şu yoksullar nasıl yaşıyorlar diye canının sıkıntısından yoksul mahallelerini ömründe bir iki kere gezer ya... İşte gazeteciler de öyle... Asıl bize öbürlerini okumak gerek... Onları da anlamıyoruz. Sanki Arapça yazıyorlar.

Gazetede gösterdiği yeri okumaya başladı.:

– 31 (A.A)... Ne demek bu?.. 30 (A.Ş.)... Bu ne demek? Şu lafa bak: New-York’ta intişar eden New-York Herald Tribune gazetesinin verdiği bir habere atfen... Bu laflardan hiçbirini anlamıyoruz ki...

Lafa kulak veren ihtiyar,

– O yazıları yazanlar da anlamıyor, sen meraklanma Zındık, dedi...

Zındık Veli,

– Ben okumasını askerde öğrendim, dedi. Benim çocukluğumda köydeki bu okul daha yapılmamıştı. Ben askerden gelince, “Haydi bir okul yapalım!” diye zorladım. Elbirliğiyle okulu yaptık. Valiye, “Biz okulu yaptık, siz de hocayı gönderin” diye yazdık. Üç yıl bekledik, öğretmen gelmedi... Sonra biz parayla bir hoca tuttuk... Çocukları okula doldurduk. Muhtar buna içerledi. Çünkü bu işler onun işi... Onun yapması gereken işleri ben yapınca, kıskançlığından, muhtar hükümete beni ihbarlamış! Muhtarlık mühründe gözüm var sanmış. Candarmalar okulu bastı. Çocukları kovdular, hocayı, beni, daha iki üç kişiyi kattılar önlerine, kasabaya götürdüler. Bir ay sorgu sualsiz hapiste kaldık. O sırada, köyde tahkikat yapmışlar. En sonu bizi sorguya çektiler:

– Siz devlet içinde devlet mi kuruyorsunuz?..

Ne sorduklarını arkadaşlar anlamıyordu. Hocayla ben biraz anlar gibi oluyorduk.

– Hâşâ! diye cevap verdik.

– Öyleyse, ne diye başınızdan büyük işlere kalkarsınız?

Bizi sorguya çeken, arkadaşlardan birine döndü:

– Söyle bakalım, okul açmak kimin görevi?

Kendisine sorulanın gırtlağı bikaç kez indi kalktı, cevap veremedi.

Sonra başkasına döndü:

– Sen söyle... Okul açmak kimin görevi?

Kaçamak bir bana baktı, göz ucuyla bir hocaya baktı, bizden imdat gelmeyince,

– Milletin görevi... diye bağırdı.

Askerlikte olduğu gibi “Aferin!” diyeceklerini sanmıştı. Oysa suratını ekşiten adam, öbürüne sordu:

– Kimin görevi?

– Halkın...

– Sen söyle, kimin?

– Köylünün...

– Söyle diyorum, kimin görevi?

– Ahalinin...

Bu şiddetli sert soru karşısında, büsbütün şaşıran arkadaşın aklına üstüne görev yükletilecek köylü, halk, millet ve ahaliden başka bişey gelmediği için,

– Hiçkimsenin görevi değil besbelli... dedi.

– Nasıl? Hiçkimsenin görevi değil mi?

– Öyle ya... Eğer birinin görevi olsaydı, şimdiyecek yapılırdı. Köy kuruldu kurulalı, okul yapılmamış!..

– Çok bilmiş! diye bağırdı.

Bana döndü:

– Sen söyle elebaşı! Kimin görevi?..

Doğrusu, ben de şaşırmıştım! Ama, adamın suratından bu görevin bizim olmadığını anlamıştım.

– Bizim görevimiz değil!.. dedim...

– Madem öyle, okul senin ne üstüne gerekir?..

– Bir cahillik ettik!

– Okul yapmak, dedi, hükümetin görevidir.

Ağzımızı arıyor, bizi tongaya bastıracak sandık. Hep bir ağızdan,

– Hâşâ... Hâşâ! diye bağırdık. O nasıl söz o?.. Estağfurullah, biz varken hükümete görev mi düşer?

– Şunlara bak hele! Hükümetin görevi diyorum size!..

– Kabul etmeyiz!

Bizi tekrar içeri attılar. Sonradan öğrendik ki, hükümetin okullarda ders okutmak için, kendi ders programı varmış. Ondan başka, öyle her önüne gelenin hükümete sorup danışmadan kendi başına okul açması yasakmış!..

Öbürlerini salıverdiler. Kabak benim başıma patladı. Ondan sonra bir daha ben de bu işlere karışmadım...

Bir yıl sonra köye mühendisler geldi. Okulu gezdiler, “Yıkılacak!” dediler.

– Niye? diye sorduk.

– Tehlikeli... Çocuklar içerdeyken yıkılır, plansız, usulsüz yapılmış...

Emir çıktı, okulu yıktık... Bu kez köylü bana düşman oldu. Muhtar da kışkırttı, arkama düştüler.

– Bu işler hep senin başının altından çıktı! diye, azkaldı beni vuracaklardı...

Altı ay kasabada saklandım. Sonra alıştıra alıştıra tekrar köye geldim. Üç yıl önce hükümet bir emir gönderdi:

“Köyünüze okul yapacaksınız!”

O yıl yine kıtlık olmuştu, köylüde para yoktu.

Dedik ki:

– Kasabada, şehirde okulları hükümet yaptırıyor, bizimkini de hükümet yaptırsın...

Anlatamadık...

– Olmaz, dediler, okulu yapmak şehirde hükümetin, köyde de köylünün görevi, kanun var!

– Öyleyse para verin! dedik.

– Veremeyiz! dediler.

Yalnız bir plan verdiler. O plana göre okulu yaptık. Ertesi yıl, öğretmen diye onsekiz yaşında bir kız gönderdiler. Köyde daha böyle karı hiç görülmemiş... Bizim karılar şalvar giyer. Onun entarisi dizinin üstünde... Kız hoca dışarı çıktı mı, delikanlılar, rüzgâr üfürsün de hocanın etekleri uçsun diye dua ediyor. Kız hocanın geldiği iyi oldu. Biz okulu açtığımız zaman yirmibeş öğrenci bulamamıştık. Kız gelince köyün delikanlıları okula koştu, okul adam almaz oldu. Bıyığı yeni terlemiş delikanlılar artık tarlayı davarı, işi gücü bıraktı. Hatta nüfusunu küçülten bile oldu. Derken kız hocayı birbirinden kıskanmaya başladılar. Kızın bişeyden haberi yok!.. Bigün delikanlılar oturmuş, konuşuyorlarmış.

Birisi,

– Dün, demiş, ben kız hocanın donunu gördüm.

Kız hocaya abayı yakanlardan birinin bu laf namusuna dokunmuş,

– Sus ulan namussuz, demiş, ben dururken kim oluyorsun ki kız hocanın donunu göresin?

Öbürü,

– Vallahi de billahi de gördüm, işte şu avucum kadar, yazmadan küçük, hem de pembe renkli... demiş.

Başka biri,

– Ohooooo, demiş sen kız hocanın donunun birini görmüşsün, ben beyazını, yeşilini, kırmızılısını da gördüm.

Gözlerini kan bürüyen kıskanç âşık,

– Nerde gördün ulan! diye bağırmış.

– Anlatayım ama, kimseye söylemeyin. Okulun tatil olduğu gün, kız hoca çamaşır yıkıyor... Çamaşırlarını da bahçeye, ipe asıyor. Donları, gömlekleri rüzgârda öyle bir şişiyor ki... Karşısına geçip yatıyorum. Sonra altından geçiyorum.

Kıskanç âşık,

– Ulan, demiş, bundan sonra kız hocanın donunu seyredenin canına kıyarım.

İlk sözü açan delikanlı,

– O da bişey mi yani, demiş, ben kız hocanın donunu kıçında gördüm.

– Ne? Kıçında mı?

– Elbette ya... Okuldan eve giden yol kenarı yok mu, her akşam oraya uzanıyorum, dün rüzgâr savurdu. Kız hocanın entarisi başına geçti.

Artık bu kadarına dayanamayan kıskanç delikanlı, bıçağını çektiği gibi karşısındakine saplamış.

Zındık Veli,

– Şimdi, delikanlı hapiste yatıyor. Mahkeme idamını istedi. Bakalım Temyiz bozacak mı? dedi.

– Peki, kız hoca ne oldu? diye sordum.

– Öğrencilerden dördü bir oldu, dağa kaçırdı. Sonra da artık kız hoca dayanamadı, o da kaçtı köyden, gitti...

Geç vakit kahveden ayrıldık. Sabaha kadar Zındık Veli’nin anlattıklarını düşündüm. Uyuduğum zaman da, kız hocanın pembe donu rüyama girmişti.

Kafakâğıdı

Akşam köy kahvesine çıkmıştık. Kahvedeki kalabalık ayrı ayrı ; “Hoşgeldiniz!”, sonra yine ayrı ayrı, “Merhaba!” dedikten, biz de herbirisinin selamına karşılık verdikten, bu tören on dakika kadar sürdükten sonra, köşedeki yaşlı köylü, yarıda bıraktığı hikâyesini sürdürdü :

– Mevlut bir karı aldı. Bir çocuğu oldu, kırk gün geçmeden öldü. Mevlut karıya bir daha doğurttu, ona da ecel yetti...

Mevlut karıya,

– Bir daha bebeyi gebertirsen, şart olsun boşarım... dedi.

Sen Allaha bak, ne kadar çocuk olduysa öldü! Mevlut dört karı aldı. Çocukların kimi ölü doğuyor, kimi doğunca ölüyor, kimi düşüyor, kimi de ayına kalmadan ölüyormuş.

Kasabada nüfus memuru demiş ki:

– Sen çocuklar doğunca nüfusa kaydını yaptırmıyorsun, çocuklar da ondan ölüyor!

Bu sefer karısı doğurur doğurmaz, hemen kafakâğıdı almış, almış ama para etmemiş, o da ölmüş.

Mevlut çıldıracak, koca öküz gibi kocadıkça,

– Soyha çıkası dünyada dölsüz mü kalacağım? diye tepinip duruyor.

Rafın üstü, ölen çocukların kafakâğıtlarıyla dolmuş. Bir kere de nefesi keskin bir hocaya danışmış.

Hoca demiş ki:

– Erkek eli değmemiş yedi kızoğlankıza, yedi sabah, kuşluk vakti pamuk ipliği ördür.

Mevlut, hocanın dediğini yapmış. Hoca Mevlut’un karısının göbeğine pamuk ipliğini bağlamış.

– Doğacak çocuğu Allaha satacaksınız, adını Satılmış koyun! demiş.

İhtiyar anlatıyor:

– Mevlut, o hızla karıyı bir daha doğurttu. Bu seferki ölmedi. Artık Mevlut, kafakâğıdı çıkartmaktan usandığı için, Satılmış’a kafakâğıdı çıkartmadı.

– Rafta kafakâğıdı dolu, büyüyünce beğendiğini alsın!.. demiş.

Mevlut’un işi çok, tarlaya, çifte, sabana, davara, hepsine adam lazım... Satılmış da küçük... Hizmetkâr tutsa pahalı... O zamana kadar Satılmış ikisine basmış. Düşünüyor, taşınıyor, Satılmış’ı evermeye karar veriyor. Otuzunda, güçlü kuvvetli bir karı buluyor. Karı bir kere eve girse, işe koşacak. Lakin, gelinin babası,

– İlle hükümet nikâhı isterim!.. diye tutturmuş.

Çünkü, hükümet nikâhı olmazsa, karıya verese kalmayacak.

Mevlut nikâha razı ama, Satılmış’ın yaşı küçük. Bir “abogat”a danışıyorlar.

Avukat,

– Satılmış’ın yaşını büyütürüz, diyor.

Hükümete bir dilekçe dayanıyorlar.

Bak sen işe, o zamana kadar ölen çocukların kurası çıkıyor. Candarma kapıya dikiliyor:

– Len Mevlut Ağa, çıkar oğlanları, beş oğlun birinci yoklama kaçağı, dört oğlun da asker kaçağı... Yataklık etmenin cezası kaçaktan çoktur.

Mevlut,

– Bende o kadar oğlan olsa, aygır deposu açardım, işte olan biten buncağız, diye Satılmış’ı gösteriyor.

– Ver bakalım şunun kafakâğıdını!

Mevlut raftan eline gelen bir kafakâğıdı alıp göstermiş. Candarma bakmış.

– Mevlut Ağa, demiş, bu oğlan asker kaçağı.

Mevlut demiş ki:

– Buncağız tüfek mi tutar, harbe mi gider, yoksa hizmet eri olur da bulaşık mı çalkar, yoksa çamaşır yıkayıp çocuk mu bakar!..

En sonu yine avukata danışmışlar. Avukat bu sefer,

– Satılmış’ın yaşını küçültmek lazım! demiş.

Bir dilekçe daha vermişler.

Mahkeme üç tanık istemiş. O sıra harman vakti. Mevlut köyden üç aylak buldu. Yol parası, yemesi, içmesi Mevlut’tan, ellerine de beşer kayme sıkıştırdı, tanıkları mahkemeye götürdü. Birinci tanık hâkimin önüne çıktı ; sorgu sualden sonra hâkim,

– Satılmış kaç yaşında? diye sordu.

– Hâkim Bey, tahsildar geldi, bana dedi ki ; “Hükümete haliye borcun seksen kayme, sabıkadan da yüzseksen var, ver bakalım paraları.” Biz de paraları denkleştiremedik de, koyunlara haciz koydular, işte Satılmış o sıra doğdu.

– Peki haciz ne zaman oldu?

– Hancıların Memiş yol parasını verememişti de, candarmalar kelepçeyi vurup dama götürdüler ya... İşte o sıra...

– Peki, tarihini biliyor musun?..

– Bilmez olur muyum? Tarlaya su salma sebebinden Ahmet, Kör İlles’in barsaklarını avucuna dökmüştü ya, işte o sıra...

– Peki, bu hadisenin zamanını söyle...

– Havalar kurak gitmişti. Köycek rahmet duasına çıkmıştık, işte o sıra...

– Anladık ama, yılı, ayı yok mu?

– Var... Babam rahmetlik, sözüm burdan dışarı, bir eşşek yükü dağdan çırpı getirirken, ormancılar, orman köklemiş diye yakalayıp dama atmışlardı ya, o yıl.

Hâkim anlayacağını anladı ki, Satılmış’ın yaşını küçülttü.

Kahvede hikâyeyi merakla dinleyenler sordular:

– Peki Satılmış’ı everdiler mi?

– Onun için yaşını büyütmek lazımmış!.. Mevlut, fazla masraf olmasın diye, onlara da aynı tanıkları tuttu, iki mahkemeyi de bir güne aldırdı. Öğleden sonra da yaş büyültmek için tanıklar mahkemeye girdiler. Hâkim ilk giren tanığa, Satılmış’ın yaşını sordu. Avukat, tanıklara nasıl ifade vereceklerini bir bir öğretmiş. Tanık ezberlediği gibi okumaya başladı :

– Hâkim Bey, tamamı tamamına, bundan kırkbeş yıl evveli, aylardan aprilin beşi, günlerden cuma, dakkası dakkasına saat, ama alaturka sabahın üçü sekiz dakka geçe, Mevlutgil’in kapısından geçiyordum. Bir viyaklama duydum.

Hâkim,

– Ben, dedi, kendi oğlumun doğumunu böyle incesine bilmiyorum da, sen nasıl biliyorsun?

– Biliyorum işte...

Hâkim,

– Sen, dedi, sabahki davada, Satılmış’ın yaşını küçülten tanık değil miydin?

– Evet ama, o başka dava, bu başka dava.

Hâkim tanığın kafakâğıdına baktı :

– Allahtan korkmaz, kuldan utanmaz, dedi, sen yirmidört yaşındasın, kırkbeş senelik işi nasıl biliyorsun?

Tanık,

– Hâkim Bey, dedi, ben Allah için tanıklık ediyorum. Ben gözümle gördüm demedim. Dedem teyzeme dimiş. Kocası da kahvede dimiş, kahvede de bana dimişler.

Hâkim ikinci tanığı çağırdı, o da bülbül gibi söyledi:

– Tamamı tamamına kırkbeş yıl evveli, aylardan aprilin beşi, günlerden cuma, dakkası dakkasına saat, ama alaturka, sabahın...

Hâkim üçüncü tanığı çağırdı. O da,

– Hâkim Bey, diye başladı, tamamı tamamına kırkbeş yıl evveli, aylardan aprilin beşi...

Hâkim hepsini mahkemeden kovdu...

Dinliyenler sordu:

– Satılmış’ı everemediniz mi?

– Everemez olur muyuz? İmam nikâhı yaptık. Kızın babasına Mevlut, bir çift öküz verdi. İki tanıkla adam asarlar. İmam tanıkları dinledi, “Günahı, vebali tanıkların boynuna” dedi! Mevlut Satılmış’ı gatır gibi garıynan everdi. Garı, hem tarlaya gider, değirmene koşar, dağdan odun getirir, hem de Satılmış’ın altını temizler, koynuna alır yatardı.

Böyük Herüf Gasabaya Geliyo!

Bir ilçeye gittik. Bu ilçenin köylerden bitek ayrımı, fazladan kaymakamın, adliyenin ve öbür hükümet binalarının, memurların bulunuşuydu. Başka hiçbir ayrımı yoktu. İlçede elektrik, su, içinde insanca oturulacak bir ev yoktu. Bütün bu yokluklar içinde yepyeni, kocaman bir Halkevi binası vardı. İki üç gün üst üste Halkevi’ne gittim, hep kapalı. Bir bekçisi varmış, ilçenin büyük memurlarından birinin akrabası olduğu için buraya kayrılmış. Yaz ayları olduğundan tarlasında işiyle gücüyle uğraşırmış.

En sonu bigün Halkevi’nin müdürü, memuru, bekçisi, herşeyi olan Ziver Ağayı buldum, işinden alakaldığı için konuşmamızdan hiç memnun olmadı. Halkevi’nin kütüphanesine gittik. Her taraf toz içinde. Benden önce gelen bir ziyaretçi, parmağıyla masadaki tozlara “kova Galatasaray, aslan Fenerbahçe” diye yazmış. Bu salonda camekânlı üç dolap kitapla doluydu.

Ziver Ağaya,

– Ne kitapları var? dedim.

– Ohumam yazmam yoh, bilmem, dedi.

Salonun bir köşesinde çapraz iki sopa üzerinde bir yapma çelenk vardı, ama çiçekleri, yaprakları sahici değildi. Mumlu bezden yapılmış bir çelenkti.

Ziver Ağa dolapların anahtarını kaybetmiş olduğu için kitaplara bakamadım. Yalnız dolaplardan birinin camı kırılmıştı. Elimi soktum, bir Karagöz kitabı çıktı. Tozdan oturmanın, biyere sürünmemenin olası yok.

Halkevi’nden çıktığım zaman, vücudumu müthiş bir kaşıntı aldı. Ençok kaşınan bacaklarıma bir de bakayım ki, bacak kıllarının arasında pireler sıçraşıyor.

İlçenin kıyısından bir dere geçiyordu. Yazın suyu başparmak kadar incelen bu derenin üst başında hayvanlar sulanır, kadınlar çamaşıra çıkar, alt başında da yine o su içilirdi.

Bigün ihtiyar bir köylü ile eşekler üstünde bu dereden geçiyorduk. İhtiyarın kucağında torunu vardı. İhtiyar, eşekten indi, önce eşeğini suladı, sonra ayağından pabucunu çıkarıp dereye daldırdı. İçine su dolan papucunu torununun ağzına dayadı. Yine o kundura ile bir su da kendisi içti, “Oo-oh, yarabbi şükür!” dedi. Bir de aptes alıp namazını kıldı.

Hemen eve koşup işte bu dere suyu ile yıkandım, sonra kahveye gittim. Köylüler önemli bir konuşmaya dalmışlardı.

– Len gördün mü, ben dimedim mi bu herüften temelli hayır yok diye.

– İneee! Nasın da itmiş, bir gulp tahmış. Bu işin gunahı vabalı boynunuza. Len ağalar, bu herifi belediye ireisi seçmen dimedim mi?..

Memiş Dayının yanına sokuldum:

– Ne olmuş Memiş Ağa?

– Sorma bey, belediye ireisi olacak soyha, ölüyü diriltmiş, diriyi de öldürmüş. Herif öleli üç yıl oldu, hokümata diri gostetip maaşını almış.

Geç vakte kadar bu laf konuşuldu... Biraralık Memiş Ağaya,

– Kuzum, Halkevi’nde üzeri tozlu çelenk gördüm, nedir? dedim.

Memiş Ağa anlatmaya başladı :

– Eskiden yohtu, icat çıkardılar. Bizim dededen ebeden gordüğümüz iki bayram oluu, İramazan Bayramı, Gurban Bayramı. Şincik ayda bikaç bayram ediyolaa. Kullük vaa ya, heykalin onü, mektep ney toplanıyoo. Çingenoğlu kemanını alıyoo. Candarma ney geliyoo, gaymekam bağrıyo, ondan kelli çelengi heykalin boynuna asıyolaa. Biliyon ya, koyde çiçek, miçek, ot ney yoh, bayramlarda heykalin boynuna dahacah çelenk vilayetten geliyodu. Bahtıh, bayram çoh, ota, çiçeğe para yetmiyo. Temelli bi çeleng alalım didik Istanbul’a sımarladık. Bıldır geldi, gaalik hep onu gullanıyoh, ahşam olunca tekrar alıyok.

Ah bey, bu gasaba böyle galmazdı ya, ağnatamadık. On yıl öncesi bi böyük herüf ta istasyona gaden geldi. Belediye ireisine, gaymegama, “Len ağalar, gidin şu herüfü gasabaya çığırın, gelsin görsün, guzu kesin, gavurma ney idin, herüfe poh poh idin...” didik, didik ya ağnatamadık. Böyük herüf geçti getti. Gasaba da nah böylecene galdı. Böyük herüf hangi gasabaya vaadıysa, töbe töbe Hızır geçmiş gibi olu sankilim.

Üç yıl mı ney oldu. Bi başha böyük herüf gasabaya geleyazmış. Nidelim, ağarlıyak didik, belediye ireisi Angara’da goresiymiş, yola kilim geçe serek didi. Ne gaden kilim geçe vaasa yerlere serdik. Gaymegam mezarlıkteki selfileri tüm kesin didi, meğerlim selfi ayıpmış, eski usulmuş. Tez vilayete zeriyat fidanlığına araba gönderdik. Bitli agasyalar getittik. Susanın boyuna agasyaları tiktik. Şincik Angara’da da böyle didiler. Çingenoğlu kemanı aldı, yola çıhtı. Davul zurna, gaymegam, ireis hep töküldük susaya. Gözümüz yolda, gecenin bi yarısı oldu, böyük herüf görünürde yoh: Susanın hendeğine uzandık, zabahacak bekledik. Candarmanın gulağı tilefonda. Bi de zabah ezanı ohunurken candarma dimez mi ki, böyük herüf tomofilen geçip getti deyi. Gaynanasından başladık...

Hey oğul biz çoh fırsat gaçırdık. Şu kasabaya bi böyük herüf gelseymiş, bah gor o zaman ne dilber olacağdı. Gelmediği neyse ne, canım selfiler getti, mezerlik kel galdı, bitli agasyalar da gurudu getti.

Ölçü

Kelağa lafını bitirirken, kahvenin önünden o zamana kadar hiç görmediğim bişey geçiyordu. İki eşek arka arkaya gidiyor. Öndeki ile arkadaki eşek arasına, yanlarından iki odun bağlamışlar. Bu odunlara keçi kılından bir bez sarılı. Bezin üstünde bir genç yatıyor. Yani bir çeşit sedye. Eşeklerin geçtiği yolda kan izi uzayıp gidiyor.

Çarıklı Erkânıharp,

– Yine birini vurdular! diyor.

Kelağa,

– Nişlemiş ki? diye soruyor.

Çarıklı Erkânıharp,

– Bilmiyon!.. diye omzunu silktikten sonra, Ni olacak, diyor, bıçak oynatmanın zamanı geldi gaarik. Gün dönümünecek süree gider. Ya verese gavgası, ya tarla marazası, ya su mecelleşmesidir. Çarıklı Erkânıharp, ölüm hak, miras helal! diye göğüs geçiriyor.

O zamana kadar söze karışmayan Zıngıl Dayı,

– Heçbiriniz bilmiyonuz, diye söze başlayıp iki eşekli sedyede yatan yaralı delikanlının macerasını anlatıyor: Çürüklerin Ehmet vaa ya... Ahan bu yaralı gızan ondan viresiye bi ölçek buğday alıvamış. Bazaa gunü borcunu götümüş. “Ehmet,” dimiş, “sana,” dimiş, “yirmi mecit borcum vaadı,” dimiş, Ehmet dimiş ki, “A-ah,” dimiş, “sen nidiyon,” dimiş, “senin,” dimiş, “borcun,” dimiş, “yirmi micid değel,” dimiş. Gızan da dimiş ki, “Ya ni gadan borcum?” dimiş, “Ni gadan, sen bilmiyon mu?” diyesiymiş. Sooram Ehmet, “Senin,” dimiş, “dört gayme borcun vaa...” dimiş. Biri, “yirmi micittir,” dimiş, biri, “dört gaymedir,” dimiş* Senin ağnayacağan, ağnaşamamışlaa. Herifin sözü bıçağına geçmiş. İki küreğinin ortalığına zaplamış bıçağı... Hindi gaalik gasabaya hokumata varıyolaa...

– Hangısı haklı ki?..

– Bilemiyon gaalik... Emme, Çürüklerin Ehmet’in argası guvatlı...

– Dayı ni derlee, ölende mi gabahet, öldürende mi?

Zıngıl Dayı anlattı :

– Hincik mahkemelee yılın yılı süree gidee. İşin yoğsa, mahkemelere daşın dur gaarik. Eski gadılar kesip ataamış. Bi gun iki garı gadıya vaamışlaa.

Biri,

– Ben, dimiş, bu garıdan davacıyım gadı emmi. Bu garıya beş okka pambuk vidim. Pambuğu eğerip virecekti. Bi de bahtım ki, eğerdiği pambuk ipliği galın. Lafın burasına gelincek, garı eteğini galdırmış, bembeyaz baldırını açmış da, gadı emmi, dimiş, ahan bu baldırım gibi galın iplik eğermiş, ben bu garıdan davacıyım.

Gadı öbür garıya dönmüş,

– Sen ni diyon? dimiş.

O dimiş ki,

– Gadı emmi, dimiş, sen o gahbenin lafına mı bakıyon? Asıl ben ondan davacıyım. Lafın burasına gelincek yüzünden örtüsünü galdırmış. Sırma gibi zaçından bi tel çekmiş, ahan bu zaçım gibi ince eğerdim, dimiş.

Gadı, bu iki garıya sormuş :

– Şahadınız vaa mı?

– Yoh... dimişler.

Burada Zıngıl Dayı durdu. Etrafındakileri dikkatle süzdü. Sonra,

– Siz gadının yerinde olsanız niderdiniz? diye sordu. Kimseden cevap alamayınca kendisi anlattı : Gadı bakmış olacağı yok. Gendi bileğini sıvamış, “Beri bak!” dimiş, “senin ölçün bek kalın, seninki de bek ince. İşte bunun ölçüsünü alın gaalik, ona göre pambuk eğerin bundan kelli...”

Kahvede gürültülü bir kahkaha koptu.

Bilmeyenlere hatırlatırız. Eskiden yirmi kuruşa mecidiye, köylerde de mecit derlerdi. Hâlâ yirmi kuruşa mecit, liraya da kayme diyen köyler çoktur. Kavga eden köylüler, biri yirmi mecit, biri dört kayme diye, ikisi de aynı şeyi söyledikleri halde aralarında anlaşamıyorlar.

Deyyus Buhranı

Sabah erkenden Sirkeci’de Safranboluluların kaldığı “Güzel Yurt” oteline, gayet iyi giyimli, kırk yaşlarında görünen bir adam geldi. Camekânlı küçük bir odada oturan otel kâtibine,

– Safranbolu’dan bugün bir misafirim gelecekti, dedi.

Kâtip otel defterini karıştırdı. Adlara baktı ; okumaya başladı :

– Yusuf Soydan, Mustafa Güven...

Adam,

– Mustafa Güven mi? diye sevinçle bağırdı.

Kâtip,

– Evet, dedi, bezez Mustafa Güven... Babasının adı Rıza...

– O... Ta kendisi... Bizim Mustafa... Hangi odada?

– Dört numarada.

Adam sevinçle merdivenleri çıktı. Mustafa Güven odasında yüzünü kuruluyordu. İçeri giren adam Mustafa Güven’i iki kolunun arasına aldı :

– Vay Mustafa’cığım, vay kardeşim... Buralara gelirsin de bize haber vermezsin ha?..

Mustafa Güven havluyu yüzünden çekti. Kendisini kucaklayan adama baktı :

– Vallaha bilader, haber iletmeğe vahit galmadı, hopadanah geldim işte!..

– Nasılsın, iyisin ya?

– Hamdossun... Alaha şukur... Veleekin, zatınızı tanıyamadım. Siman yabancı değel, bi yirden görmüşlüğüm va emme, bitürlü çaharamıyom...

– Tanımadın mı? Amma yaptın be Mustafa! Sen bezez Mustafa Güven değil misin? Rıza Efendinin oğlu?..

– Ta gendüsüyüm emme...

– Eski günleri düşün bakalım...

– Yohsan, zekzenbirinci fırga, goşulu dopçu alayı, dördüncü batariyadan... ha? Eskerlikten mi tanışıyoh!.. Zafranbollular hep oradaydıh...

– Düşün, düşün hele!..

– Bildim, sen güççüğkene Cinci Hoca hamamının arkasındaki evde oturmuyo muydun? Sizin bahçede ne ayvalar olurdu ya!.. Bi kerem sen guyuya düşmüşdün de... Sen o değel misin?

– İyi düşün?..

– Bildim, bildim!.. Durşucu Mehmet’in... hani ikimize bi zopa çekmişti, nur içinde yatsın... Derhatır ediyo mu?

– Düşün bakalım!..

– Tamam, şincik buldum... Len, sen Gırhayakzadelerden Hacı Sımıyl’ın oğlu Behlil değel misin?

– Hele şükür tanıyabildin!..

– Vah Behlil... Sen miydin len?..

Mustafa Güven’le Behlül tekrar sarmaş dolaş oldular.

Behlül,

– Birbirimizi görmeyeli kaç yıl oldu, Mustafa? dedi...

Mustafa düşündü,

– Şöyle böyle yirmiüç yıl oldu, dedi.

Bu sefer Behlül anlatmaya başladı :

– Hani Cinci Hoca’nın hamamının arkasında bizim ev vardı da, bizim bahçedeki ayvalardan koparırdık...

– Hee... Nasıl da derhatır ediyon be!..

– Turşucu Mehmet Efendi... Nur içinde yatsın... Hani bize bir sopa çekmişti...

– İyi ahlında galmış be Behlil!..

– Ya o askerlik... Hani seksenbirinci fırkanın koşulu topçu alayında, dördüncü bataryada... Ne günlerdi onlar be Mustafa...

– Ürya gibi geçti... Vallaha bişiy diyim mi?.. Bura malum ya, Istanbul... İti kopuğu, dolandırıcısı çoh... Sen birden boynuma atılıncah, bu herüf beni çarpacak mı acep diyerekten bi guşgulandım. Hani eskerlikten, durşucu Mehmet Efendiden ağnatmasan mümkünü yoh inanmazdım.

İkisi de gülüştüler.

Behlül,

– Eee, ne var ne yok, ne iş yapıyorsun? diye sordu.

– Eh... Çoh bişiy değel bu zamanda, gırh elli binnen Istanbul’a birez mal almıya geldim.

– Aman iyi ki bana rastladın Mustafa. Burada adamı çarpıverirler. Kalk seni, tanıdık tüccarlara götüreyim...

İki eski arkadaş otelden çıktılar.

İlkin Tahtakale’de Yasef’in mağazasına girdiler.

Behlül Yasef’e,

– Bizim hemşeridir, ona göre... dedi.

– Madem emşeri, biz de muşteri yozu ilan bakmayiz. Yuzda yirmi ikram ilan verelum...

Behlül,

– Az!.. dedi, bak ben de sana ona göre muamele yaparım...

– Yüzde otuz olsuun!..

Mustafa Güven memnundu. Düzünelerle tıraş makineleri, makas, hırdavat üzerine kırk kalem mal aldı. İş hesaba geldi. Yahudi kalemi eline aldı :

– Kirk kutu duyme... On liradan doryuuuz...

Mustafa Güven,

– Ne? diye bağırdı, ahlını mı gaçırdın, ben bunu perakende daha ucuz viriyom be...

– Nere be yozum, mal nerde? Sen yetir, ben alayim...

– Bıldır, iki gaymeden aldım.

– Çeçen sene yelseydin, ben sana bir liradan verirdim. Çeçti o yünler... Yarin yel, altı... Döviz yok... Mal yelmez...

Oradan yine bir Yahudi kırtasiyeciye girdiler.... Onbin liralık mal da oradan aldılar. Sonra bir toptancı kumaşçıya girdiler. Heryerde de bu Behlül’ü tanıyorlardı.

– Eşgossun be Behlil, dedi Mustafa, namın her yirde geçiyo be... Sağa ıraslamasaymışım, temelli gazıhlanacahmışım. Senin bi yüsgek memuriyetin mi va?

– Ben bunların üzerine müfettişim...

– Vayy!.. Müfettişsin ha?..

Akşama kadar elliikibinliralık mal aldılar... Artık yorulmuşlardı.

Behlül,

– Beyoğlu’na çıkalım Mustafa, bu gece misafirimsin! dedi.

Mustafa bırakmıyordu. Bir içkili lokantada yediler, içtiler. Oradan şarkılı bir gazinoda yüz lira hesap verdiler. Behlül, “Sen benim misafirimsin!” diye cüzdana davrandıkça, Mustafa,

– Senin sayanda bu kader gazandım be Behlil, hem de bu paraları maliyete gatarım, çıhartırım, gorkma!.. diyordu.

Geceyarısından sonra lüks bir bara gittiler. Bardan iki kadın kaldırdılar. Boğaz’da bir otele götürdüler. O gecenin hesabı beşbin lirayı geçmişti. Öğleye doğru Behlül ayrılırken,

– Mustafa, ben teftişe çıkayım, akşama otele gelirim! dedi.

Behlül, doğru bir gün önce mal aldıkları Yasef’e gitti.

Yasef,

– Hihi hi! diye güldü, iyi iş yaptık be Saloomon!..

– Bizim paralar?

– Hazir... Yüzde yirmiden binaltıyüz!.. Tamam mı?

– Eyvallah!..

Behlül, nam-ı diğer Bahriyeli Süleyman, bir gün önce Mustafa Güven’le alışveriş yaptıkları dükkânları bir bir dolaştı. Her dükkândan, Mustafa Güven’e atılan kazıktan kendi hissesini aldıktan sonra, Erzurumluların kaldığı Konfor Palas’ın yolunu tuttu.

Mustafa Güven o akşam bekledi, ertesi akşam bekledi. Behlül görünmemişti. Adresini de bilmiyordu. Safranbolu’ya gidince, herkese çocukluk arkadaşı Behlül’ün iyiliğini anlata anlata bitiremedi.

Mustafa Güven, malların fiyatına yol, eğlence masraflarını da eklemişti.

Bahriyeli Süleyman kazançlıydı. Mustafa’nın zararı yok, kârı vardı. Mal satan tüccarlar da iş yapmışlardı. Kala kala Mustafa Güven’in dükkânından mal almaya gelen köylüler kalıyordu. Onlar da her malın fiyatını bir ay öncesinden üç defa fırlamış görüp,

– Vışş, anam!.. diye şaştıkça, Mustafa Güven, Yahudilerden duyduklarını tekrarlıyordu:

– Sen ne diyon be!.. Ortalıkta mal yoh... Melmeketta deyuz galmadı!..

Köylüler, memleketteki “deyus” (döviz) buhranıyla fiyatlar arasında bir ilişki kuramadıkları için, boyunlarını büküyor, çaresiz ellerini cüzdanlarına atıyorlardı.

Nasıl Hacı Oldum?

Kaç yıldır niyet iderim. Gısmat bu yılmış besbelli. Bıldır gideceğidim, düğün dernek çıhtı. Üçüncü garıyı nikeh ittim. Anşe’yi niden aldım diyeceğn? İlk garıdan torun torba zahabı olduh. Ondan iş geçti gayrık. Hadice disen, onu da darlaya niye goşiyon... Anşe’nin bubası, ninesi, neyi ölüncek, garip galdı gız... Dünya gader çifti çubuğu, tarlası torbası, malı davarı neyi var. Gozelliğine de gozel. Almayup da nideceğn? Bırahsam, gül gibi gızı elin ayuları yiyecek. Al be Mustuva, didim gendi gendüme. Hemi suvap, hemi de gızın malı neyi ziyan zebil olmaz. Bu sebepten geçen yıl gidemedimdi.

Bu yıl pangadan gredo açtılar. Allah irazı ossun, melmekatta demugrasi de var. Sahalı disen, onu temelli goyverdik. Sahalımı sıvazlayınca avucumu dolduruyor. Heç mi değel, adımız Hacı Mustuva’ya çıhar, itibarımız ney artar. Veleekin o gader yolu yalunuz başıma gözüm yimedi. Çahırın Bekir’e gittim,

– Bekir be öleceğiz, didim.

– Allah gecinden visin, hep öleceğiz, didi.

– Hac farizadır, bilingi? didim, galh Hicaz’a gidelim.

– Eyi, hoş diyon Mustafa Ağa, emme, Hicaz’a neynen gidilir?

– Düşündüğün şiye bah, bi yol sen garer vi. Dünya malı dünyada galır oğlum, davarı neyi satar savar gelinğ.

Bekir’in aklı yattı. Davarı, öküzü, neyi sattı. Camgöz’ün Ehmet de tarlayı sattı, birez de İmam İriza Efendiden fayızınan para aldı.

Bizden eveli gidenlerden duyduh. Hicaz’da kahat para geçmezmiş. Bekir’nen Ehmet’in elinden aldım gaymeleri, sarraf Yunus’a altınan deniştirttim. Yola cıhmadan bigaç gün eveli de, ırahıyı neyi de bıraktık. Heybeyi, çıhını sırtladıh, vardıh Istanbul’a. Sirkeci’de bi otele indik, gıyamet... Hacılardan yer ney yoh. Zorunan gapı arhasına bi şilte serdik. Başladık pasaport meemelesine... Günehi vabalı onlara, vesihalıh iresimler çıkarttıh.

Papurlar çoh ya, hepisi de gazıhçı... Neyse, efendicağzıma diyim, pasaportları sohduh goynumuza. Uzatmıyalım lafı, eptes destisi, pahır ibrik, maşrapa ney de aldık. Pahır ibrikinen maşrapa çoh ilazım. Istanbul’da açıkgöz pahırcılar var. İki pahırın ara yirine altunları yerleştiriyorlar. Pahır ibriğin dibine Ehmet on altun goduttu. Bekir yirmi. Ben elli altun goduttum emme onlara gostetmedim.

Hacı İreceb’in papuruna bindik. Papurun üstüne, altına, burnuna, gıçına, direğine, dört bi yanına dahtatan gulübeler yapmışlar. Genem en eyisi bu papur, heç mi değel sahabı hacı. Ben gulübenin birine zorunan tıhıldım. Ehmet şişman, nitsek girmiyor. İte gaha deh ittik içeri.

Gümrük meeyenesinden irezilik çıhmadan geçtik. İnşallah, gazasız belesiz menzile varırıh deyi dua ittik. Çıhtık yola. Çalhalana çalhalana, ne içimiz galdı, ne dışımız. Yolda Ehmet gulübede tahıldı galdı. Berekat yolda fırtınaya tutulduh ta, gulübelerin gabısı soküldü, dahtalar uçtu.

Denizin orta yirinde, başha papurlar yolumuzu duttu. Meğerliyim, Hacı İreceb’in papurunu Hazreti Nuh’un gemisi sanmışlar.

Gaptan,

– Yoh, bu Nuh’un gemisi değel, didi ya, ni gadar yemin billah itse inandıramadı.

Bizi gostertip,

– Meedem Nuh’un gemisi değel, ya bunlar ni? diye dutturdular.

Guç belee derdimizi ağnattıh, salıverdiler bizi.

Yirmi gün diyende Mekke-i Mükerreme’nin ilimanı Cidde’ye vardıh. Amanınğ bi ısıcah!.. Papurdan inerkene Araplar guşattı bizi. İki altın “ayah bastı parası” vimezsan gomuyorlar. Vidik. Ehmet yanıyom, boğuluyom, dir dutturur. Hereret ellialtı direceymiş. Gözümden ataş çıhıyo. Su aranıyoh, yoh... Gayış gibi bi Arap, elinde desti, dasınan su dağıtıyo. Biz zebih sandıh, içtik. Herif para deyi, yahamıza yapıştı. İçtiğimiz su değel, çamur bulamacı. Koydeki camusların yıhandığı golün çamurundan beter. Bir das çamura bir altın aldı...

Cidde’den ileri gomuyorlar. Polise gideceğin, lesse passe, didikleri bir kahat alacağın. On gün bu kahat için bekledik. Biri Allah ırazı ossun, bi altun ürüşvet vimezseniz yol vimezler didi. Neyse, ağnadıh işi, vidik altunları... Yetmişiki millet dolmuş. Hindistan’dan mı, Sudan’dan mı, Mısır’dan mı, efendicağzıma diyim, Fas’tan, Tunus’tan mı, Çini maçin’den mi... Şeher toz duman... Su yoh... İrezillik canım. Isıcah nasın, derim gemüğüme, dilim damağıma yapıştı. Ehmet, ısıcahtan dizenteri oldu, altı dutmaz.

– Ehmet oğlum, kendine gel, altın böyle pisken hacı olunmaz...

Bekir’in ısıtması duttu. Çıhtık Cidde’den. Kimi deve sırtında, kimi eşşekte, kimi yayan yapıldah... yürüyoh. Gokten ateş yağıyo.

Ehmet,

– Ben ölüyom, size gulegule... didi.

Bekir, Ehmet’i sırtına aldı. Neyse efendim Mekke’ye, şükür Allaha, vardıh. Cami-i şerifin gapısında Ehmet sizlere ömür.

Kabe’yi tavef ettik. Tufan’dan sonram Cebreil’in Hazret-i İbraam’a vidiği gara daşı gordük. Birbirimizin üstünde namazı gıldıh. Oradan depelere çıktıh... As-Safa, Al-Marvah depeleri arasında yedi dafe gidip geleceğn. Hacıların yarısı bu goşuda töküldü... Hazret-i Hacer’i gocası Hazret-i İbraam yüzüstü bırahıp gaçınca, Hacer, gucağında oğlu Hazret-i Ismıyl’e su bulmah için, bu depelerin arasını dört dönmüş. Bulmuş mu, bulmamış mı, bilmem. Biz bulamadıh. Bu iki depe arasında üçyüzbin hacı goşduk durduk. Bi gunde dörtyüz hacı şehit düştü. Bekir’in parası neyi bitti. Benden fayızınan istedi. Yüsgek de fayız vidi. Emme, burası gurbetlik yir...

– Köyde ossa virirdim Bekir, didim, emme şincik yoh...

Bekir inlemeye başladı,

– Suvabına bi bardah su virecek Müslüman evladı yoh mu? diyi ünnedi ünnedi, heç kimsenin sesi soluğu çıhmadı.

İçim paralandı. Bunlar da Hacı olacahlar.

– Allahım, günehlerini affet, didim, zeksenüç guruş borcu vardı ya, benden yana helel ossun. Garısından isterim, gayrık südüne galmış, virirse virir.

İçim yanmış, dutuşmuş. Arabın birinden bir barhaç çamur içtim. Artıh hacılığı tamamlamıştıh. Çoluğa çocuğa, Arapların sattığı Kabe torpahı, gulsuyu, zemzem, kendime amber, gaymagama, belediye iresine tespih ney aldım. Anşe’ye ipekli gumaşnan misk aldım...

Geceyi depelerin arasında baygın geçirdik. Etiraf bütün şehit şüheda... Sankilim muharebe meydanı... İrtesi gun, Arafat denilen ataşlı iki goca daş arasına vardıh... Hararet seksen mi, dohsan mı, yüz mü, bilemem. Tökülen tökülene... Gırılan gırılana... Biliyonuz ya, Hazret-i İbraam oğlu Ismayl’i burada keseceğken, Allah oğa burada goyun gondetti, gurban diye...

Arafat’tan sonra artık tam hacı olduh... Çoh şükür, melmekata iki altınla dönebildim. Onu da Istanbul’da yidim ya, gayrık nasın yidiğimi sormanğ canım!..

Bize İyilik Yaramaz

Bir adam, Harbiye’de taksiye bindi. Sürücünün yanına oturup Aksaray’a gideceğini söyledi. Sürücü konuşkan biriydi, yol boyunca durmadan konuştu.

Bak şu yollara ağbi... Allah razı olsun adamdan, yolları açtı da millet nefes aldı be!.. Yol bu, yol ne demek? Yol, bir kentin nefes borusu demek. Yolları tıkandı mı, o kent soluk alamaz. Yahu buraları neydi eskiden be... İki kilometre var yok, şu yolu yarım saatte alamazdık. Arabalar durup yollar tıkanınca şoför şoföre muhabbet ederdik. Bak, şimdi nasıl dakkada geçtik yolu.

Bizim millete iyilik yaramaz ağbi... Elin ağzı torba değil ki büzesin. Yolları açtı diye adama söylemedik laf bırakmadılar. Neymiş? Adam yiyormuş. Yesin ağbi, yesin be! Afiyet, bal, şeker olsun. Yeter ki, yediğini inkâr etmesin, annadın mı? Yani iş yapsın, iş... Adam iş yaptı, annadın mı? Ne kadar iş yaparsa o kadar da yiyecek; ne kadar yerse o kadar da iş yapacak... Namuslu adam ona derim ağbi... İş yapıyor mu, yapmıyor mu? Sen ona bak. İş yaptıktan sonra yesin ulan, yesin be... Benden yana anamın ak sütü gibi helal olsun, annadın mı? Adam yapıcı ağbi, yapıcı... Yiyici ama yapıcı da... Bak, neler yaptı, öyle değil mi? İnsanın yediği unutulur, ama yaptığı kalır, unutulmaz.

Bir müşterim anlatmıştı sizden iyi olmasın, zamanında bir Bursa valisi paşa varmış mesela, Abdülhamit’in emriyle o zamanın Büyük Millet Meclisini kapatmış, bu kötülüğü unutulmuş da, Bursa’nın dar yollarını açması unutulmamış. Tarihten ders alınacak ağbi...

Yemesine yedi ama bak neler yaptı, ortada. Sonradan herkes sülalesine rahmet okuyacak. Bak şu yollara mesela. Adam yolları açtı, alanları genişletti. Yedi diyorlar. Ne demek yedi? İnsan olur da yemez olur mu? Eskisi yemedi de ne bok yedi, affedersin... Ne yaptı yani? Tavşan tersi gibi, ne kokar ne bulaşır bir herifti. Ne o? Namusluymuş. Bana ne yararı var onun namusunun? Ulan, öyle namus olmaz olsun. Millete bir yararı olmadıktan sonra onun namusundan bana ne?

Ağbi, insanoğlu yiyecek, yiyecek... Yemeden olmaz. Ne demişler hani, bal tutan parmağını yalar demişler. Çok iyi demişler ağbi... Adamda maşallah öyle bir parmak var, daldırdı mı parmağını bir okka bal kaldırıyor. Neden? Çünkü büyük iş yapıyor. Büyük iş yapınca da büyük yiyecek... Yesin, yesin! Becerebiliyorsan sen de bir iş yap da ye. Öyle değil mi ağbi...

Namusluymuş... Bana ne yahu... Onun namusu Allahla arasında bir dalga, beni ırgalamaz.

Ne kendi yer, ne başkalarına yedirir; öylelerinden nefret ederim.

Yemeyen var mı ağabey? Söyle bana, kim yememiş, hangisi yememiş? Ağızdır bu, elbet yiyecek... Boğazdır bu, elbet geçecek. Ye, helal olsun, ama iş yap be kardeşim.

Onu bunu bilmem ben ağbi, ben yiyenden yanayım; ama iş yap da ye. O zaman canım kurban...

Büyük iş yaptı mı adam, elbet büyük yer. Yiyenden korkma hiçbir zaman, ben yemem diyenden kork. O hiçbir iş yapmayanlar herkese namuslu görünüp, kimse de yemesin numarasına yatar. Biz bu numaraları yer miyiz ağbi? Salt kendileri yesin, başkaları yemesin isterler. Var mı öyle dalga? Rabbena, hep bana. Alıp da kaçan mı?

Hem yiyeceksin, hem yedireceksin ki, milletin işleri yürüsün... Herkes haddini bilmeli; kendi mevkiine, kendi rütbesine, kendi derecesine göre yiyecek ki düzen bozulmasın, annadın mı?

Millet şunu anlamıyor: Yemeden ve yedirmeden olmaz. Cenabı Mevlam, insana iki el, bir ağız vermiş. Niçin? Yesin diye... Yoksam, kurban olduğum Cenabı Mevlam bilmez miydi insana iki el yerine bir el monte edip iki de ağız deliği açmayı. O zaman bir elle iyi yiyemezsin. Herşeyin bir esbabı var. İki elin, bir ağzın var ki, bol bol yiyesin diye, öyle değil mi ağbi?

Yemiş! Yer ulan! Elbet yiyecek. Adamın ağzı var be! Ama bu bizim millete iyilik yaramaz.

Çok yemiş diyorlar. İyi ama çok da iş yapmış adam, onu gören yok...

Burda mı ineceksin? Tamam ağbi... Vallaha bozuğum yok ağbi... yeni çıktım işe. Paranın üstünü veremeyeceğim. Kusura kalma. Hakkın geçiyor ama, n’apayım ağbi... Helal et!

Ağız bu ağbi, yiyecek! Yesin, yesin ama iş bitirsin. Gel de anlat bunu bizim millete. Bu bizim millete iyilik yaramaz ağbi...

Hadi eyvallah ağbi... Helal et!

Reklam

Yirminci yüzyılın insanı olduğunu hayatı ile ispat etti; hayatı reklamla başladı, reklamla bitti. Onun dünyaya geldiğini insanlar, gazetelerdeki şu ilandan öğrendiler:

MUTLU BİR DOĞUM

Bayan Kevser Çepen ile Bay Dürrü Çepen’in bir erkek çocuğu dünyaya gelmiştir. Gönçer adı verilen yavruya uzun ömürler dileriz.

Dürrü, oğlu için bu reklamı yeter bulmadı. Bütün insanların dünyaya Gönçer adında birinin daha geldiğini ille de öğrenmelerini istiyordu. Gazetelere şöyle bir ilan daha verdi:

TEŞEKKÜR

Oğlumuz Gönçer’in pek müşkül olan doğumuna tam zamanında el koymak suretiyle, eşimi muhakkak bir ölümden kurtararak, hayata yeniden kavuşturan kıymetli kadın hastalıkları mütehassısı Sayın Dr. ..........’a teşekkürlerimizi bildirmeye sayın gazetenizin aracılığını rica ederiz.

Gönçer beş yaşına basmıştı. Bigün kapı önünde oynarken kayboldu. Annesi ve bütün konu komşu, Gönçer’i aradığı sırada, babası Dürrü, doğru gazete idarehanelerine koştu. Gönçer’in vesikalık bir resmiyle birlikte gazeteye şu ilanı verdi:

KAYIP ARANIYOR

Yanda resmi görülen beş yaşındaki oğlumuz Gönçer kaybolmuştur. Görenlerin, nerede olduğunu duyup bilenlerin insaniyet namına aşağıdaki adresimize bildirmeleri rica olunur.

Dürrü Efendi gazetelere ilan verip de eve döndüğü zaman, Gönçer çoktan bulunmuştu. Ertesi gün Gönçer, kendi resmini gazetelerde görünce çok sevinmişti.

Bisüre sonra Dürrü Efendiye, oğlu Gönçer’i reklam etmek için bir fırsat daha çıktı. Gazetelere şu ilanı verdi:

SÜNNET DÜĞÜNÜ

Eylülün ikisine müsadif Cumartesi gecesi, evimizde oğlumuz Gönçer’in sünnet düğünü icra edileceğinden akraba, eş ve dostun teşrifleri rica olunur!.. Adres.................

Sünnetten sonra sünnetçiyi övmek bahanesiyle, gazetelere bir teşekkür ilanı verildi. Bu suretle Gönçer adı bir kere daha halka ilan edildi.

Gönçer okula başladıktan sonra, oğlunu reklam için bir fırsat yakalayamayan Dürrü Efendi son derece rahatsız oluyordu. Artık oğlu kendi kendini reklam edecek bir yaşa gelmişti. Bu hale daha fazla dayanamayan Dürrü Efendi, oğlunun ağzından şu ilanı yazarak gazetelere verdi:

KAYIP

Okuldan aldığım pasomu kaybettim. Yenisini çıkaracağımdan eskisinin hükmü yoktur.

Gönçer Çepen

Gönçer, anasının namusunu ispat eden her iyi evlat gibi babasına çekmiş olduğundan, bu kolay reklam yolundan yararlanmaya devam etti. Gazetelere ayda bir iki kere, nüfus kâğıdı, diploma kaybı ilanı verdi. Gerçekte kaybettiği bişey yoktu. Bikez de şöyle bir ilan verdi:

BULAN MEMNUN EDİLECEKTİR

Geçen salı günü Taksim’le Harbiye arasında, içinde dörtbin küsur lira ile beşbin liralık tahvilat senedi ve yalnız şahsımı ilgilendiren bir kısım özel evrakım bulunan cüzdanımı kaybettim. Başkasının işine yaramayan özel evrakımı getirene, paralarla senetler verileceği gibi, ayrıca memnun da edilecektir.

Gönçer Çepen

Adres..............

İki üç ayda bir bu çeşit, kaybolmuş saydığı malları için “Bulana mükâfat” ilanları veriyordu. Dürrü Efendi oğluna, “Kamuya kendini unutturmamak için her çareye başvurmalısın, kendini unutturmamalısın,” diyordu.

Sürekli gazete ilanları ile Gönçer adı yavaş yavaş herkesin kafasına yerleşmişti. Bütün gazete okurları, Gönçer’in kim olduğunu, neci olduğunu açık olarak bilmemekle beraber, bu ad artık onlara yabancı gelmiyordu. Kendisini “Gönçer” diye tanıttığı yada biyerde adı geçtiği zaman, oradakiler, “Bu Gönçer adı bana hiç de yabancı gelmiyor,” diye düşünmeye başlarlardı.

Dürrü Efendi başladığı işi sonuna vardırmak azmindeydi. Borç harç Gönçer’i Paris’e yolladı. Gönçer kırk gün sonra parası bitip de memlekete dönünce, zaten maksat da elde edilmişti. Kırk günlük geziyle gazetelere şöyle bir ilan vermek fırsatı çıkmıştı :

BİR GENCİMİZİN BAŞARISI

Değerli gençlerimizden Gönçer Çepen, muhtelif Avrupa memleketlerinde incelemelerde bulunmuş ve birçok konferanslar vermiştir. Bu başarılı inceleme gezisinden dönmüş bulunan değerli gencimizi kutlarız.

Gazete okurları, günün birinde gazetelerinde ucu kıvrılmış kart biçimli bir çerçeve içinde şu kısa ilanı okudular:

Sevgi Can ile Gönçer Çepen nişanlandılar.

Gönçer, salt yeni bir nişan ilanı verebilmek için, nişan bozuyor, yeniden nişanlanıyordu. En sonunda, nişanlılarından biriyle evlenmek zorunda kaldığını yine gazetelerdeki bir ilandan öğrendik:

Zekiye Çıngıraklı ile Gönçer Çepen evlendiler.

Evlenme gibi önemli bir olaydan reklam için tam anlamıyla yararlanmak gerekirdi. Cemiyet hayatı sütununda şunlar yazıldı :

Şehrimizin tanınmış ailelerinden birine mensup Bayan Zekiye Çıngıraklı ile değerli gençlerimizden Gönçer Çepen’in nikâh töreni, dün seçkin bir davetli topluluğu huzurunda icra edilmiştir. Yeni evlilere mutluluklar dileriz.

On gün sonra da Gönçer yine bu çeşit “..... salonlarında” yapılan bir düğün ilanını gazetelere vermek fırsatını buldu. Artık Gönçer’in hayatını, gazetelerin ilan sayfalarından izleyebiliyorduk. Üç oğlan ve bir kız babası olduğunu, oğlanlardan birinin kaynar suda haşlanarak öldüğünü, karısının, biri basur memesi olmak üzere iki ağır ameliyat geçirdiğini, gözlük kullandığını, bir kere burnundan ahtapot ameliyatı olduğunu, bir kere de nazik bir doktora ayak nasırlarını ameliyat ettirdiğini gazetelerdeki “Teşekkür”, “Bulana mükâfat”, “Evlenme”, “Doğum”, “Ölüm” ilanlarından, haberlerden ve okur yazılarından öğrendik.

Öğrendiklerimiz bu kadarla kalmadı. Gönçer’in ilk karısı büyük bir miras bırakarak, şüpheli bir biçimde ölmüştü. İkinci karısı, evin bir kısım eşyalarını çalarak dostuna kaçmıştı. Üçüncü karısı, bir otomobil kazasında ölmüştü. Her bayram gazetelerde gördüğümüz “Gönçer Müessesesi sayın müşterilerinin bayramlarını saygı ile kutlar” ilanından da, Gönçer’in ne işle uğraştığı bilinmeyen bir müesseseye sahip olduğunu öğrendik.

Gönçer hiç durmadan nufus kâğıdı, paket, şebeke gibi şeylerini kaybeder. Gazete ilanları aracılığıyla onun hayatına değgin öğrendiklerimizin hepsi bu kadar değildir. Biz onun bütün ailesinin ne işle uğraştıklarını, uzaktan yakından akrabalarını, en hurda özelliklerine kadar herşeyini bu ilanlardan öğrendik.

ACI BİR KAYIP

Memleketimizin değerli simalarından .......’nın damadı, .......’nın, .......’nin .......’nın babası ....... (uzatmamak için kısa kestik) ....... (vesaire... vesaire... vesaire...) Gönçer Çepen hakkın rahmetine kavuşmuştur. Cenazesi ....... günü saat onda .......’daki evinden kaldırılarak namazı ....... camiinde kılındıktan sonra .......’deki aile mezarlığına defnedilecektir, Mevla rahmet eyliye.

Bu ölüm ilanını okuyanların içine bir hüzün çöktü. Bu ad kendilerine o kadar yakındı ki, onlara sanki bir akrabaları ölmüş gibi geldi. Ama bu adam kimdi? Bunu hiçbiri kesin olarak bilmiyordu. Bu ilanı okuyanlardan, Gönçer’in mesleği üzerine tartışmaya tutuşanlar, iddiaya girenler, hatta kavga edenler bile oldu. Kimisi, büyük bir yazar olduğunu söylüyor; kimisi de, sekiz dönem milletvekiliydi de adı oradan aklımızda kaldı diyordu. Valilerden, ünlü doktorlarımızdan olduğunu söyleyenler de vardı. Hepsi de onun çok ünlü bir adam olduğunda, ölümü ile yeri doldurulmaz bir boşluk bıraktığında birlikti ama, mesleğini kesin olarak bilen yoktu.

Bu kadar ünlü bir adamın cenaze töreninde bulunmak mutlak gerekirdi. İşsiz güçsüzler olduğu gibi, işini gücünü bırakanlar da cenazeye koşmuştu. Yıllardanberi böyle muhteşem, bu kadar muazzam cenaze töreni görülmemişti. Törene katılanlardan eski bir asker,

– Allah rahmet eylesin, benim generalimdi, ne iyi adamdı, dedi.

Yanındaki, binbaşıdan emekli zat,

– Ya, dedi, rahmetliye üç yıl yaverlik ettim.

Kalabalık arasında bereli, top sakallı bir efendi de, merhumun “kutb-ı zaman”dan büyük bir din adamı olduğunu söylüyor,

– Bari asar-ı ilmiyyesinin tab u neşrine himmet edilse... diyordu.

Kıranta bir adam Gönçer adından da anlaşılacağı üzere müteveffanın aslen bir Alman ressamı olduğunu iddia ediyordu.

Mahallin polisi, böyle büyük bir cenaze töreni için ölü evinin kapısında biriken kalabalığı görünce, işin önemini anlamıştı. Her ihtimale karşı, bir polis müfrezesi de cenaze törenine gönderilmişti. Yoldan gelip geçenler ve meraklılar da kafileye karışınca, sel halindeki kalabalık o hale geldi ki, şehrin taşıtları uzun süre işleyemez oldu. Bu hali gören kaptanlar, şoförler, vatmanlar, büyük bir adamın öldüğünü anladıklarından hemen işe giriştiler. Vapur düdükleri ötmeye, tramvay çanları çalmaya, otomobil kornaları, klaksonları ötmeye başladı.

Gönçer Çepen her faniye nasip olmayan bir törenle toprağa verildi. Taze mezarın başında Gönçer için son sözlerini söyleyen hatiplerden biri, merhumun fen ve bilim alanında, neler olduğunu söylemediği bitakım belirsiz, fakat önemli buluşlarından söz etti. Bir delikanlı gençlik, bir adam spor teşekkülleri, bir kadın da dünya kadınları adına konuştu ve ağladı.

Bir işçi,

– Eğer, dedi, merhum bir yıl daha yaşasaydı, işçiler bütün haklarını elde edeceklerdi.

Biçok meslek teşekküllü törene katılmıştı. Ölünün kim ve neyin nesi olduğu bilinmemekle birlikte, birbirlerinden geri kalmamak için, ne olur ne olmaz diye, partilerin temsilci heyetleri de cenaze törenine katılmışlardı. Bankaların, partilerin, resmî dairelerin ve başka kurumların gönderdikleri çelenkler ikiyüzden çoktu.

Gönçer Çepen’in ölümünden sonra da reklamı sürdü. Dünkü gazetelerde onun için şu ilan vardı :

MEVLİT

Gönçer Çepen’in ölümünün kırkıncı gününe müsadif 8 Şubat Perşembe günü ....... camii şerifinde, merhumun ruhuna mevlidi nebevi okunacağından ....... (vesaire...)

Gönçer için reklamın daha ne kadar süreceği şimdilik belli değildir.

Hassas Barometre

Bir dostum var, ama sapına kadar dost.

Bigün idarehanede, acaba neler yumurtlayayım diye saçlarımı karıştırıp düşünürken içeri bir adam girdi. Alnımdan öptü.

– Üstat, sen bir kahramansın! diye bağırdı.

Hani ben de kahramanlığı, üstatlığı öylesine kabullenmiştim ki, adamın bu iltifatına metelik bile vermedim.

O devam etti:

– Senin gibi bir yazar! Kaleminden kan damlıyor!..

Ben o zaman kan damlayan kalemim yüzünden günün birinde içimin kan ağlayacağını aklıma bile getirmeden onu dinliyordum.

– Vur bu heriflere, vur! diye heyecanla bağırıyordu. Böylelerinin hakkından ancak senin kalemin gelir. Daha şiddetli yaz! Daha cesur ol...

İşte bu adamla dostluğumuz böyle başlamıştı. Eh ne de olsa, insanız... O sıra benim de insanlığım tuttu. Bu dostumun laflarından aldığım kuvvetle kaleme sarıldım. Ertesi günü savcılıkta ifadeye çağrıldığımı, bugünkü gibi hatırlıyorum; savcılıktan dönerken bir gün önce bana nasihat veren dostumu gördüm. O beni görmemişti. İki arkadaşına benim için şöyle anlatıyordu:

– Bu kadarı da yazılır mı canım! Bu kadarı hainlik! Bu adamlar da gâvur değiller a...

Aradan epiy zaman geçti. Bigün dostum çıkageldi.

Eskisinden daha büyük bir coşkunlukla boynuma sarılıp,

– Neydi o, gazetedeki dünkü fıkran!.. Bir şaheser. Allah kalemine kuvvet versin. Memleketi siz kurtaracaksınız. Yaz yazabildiğin kadar... dedi.

Mademki memleket benim fıkralarımla kurtulacakmış, pilavdan dönenin kaşığı kırılsın dedim, veryansın ettim. Bu sefer iki polisin arasında sorguya götürüldüm. Sorgudan çıkınca dostumun benden yana şöyle konuştuğunu söylediler:

– Canım, efendim, ona mı kaldı memleketi düzeltmek? O kim, bu işlerle uğraşmak kim? Herkes haddini bilmeli. Kimse çizmeden yukarı çıkmamalı. Adamı işte böyle sorguya da çekerler, falakaya da...

Bu sefer de paçamı kurtarmıştım. Artık, sütten ağzı yanan adamın ihtiyatkârlığı ile havadan sudan, hatta suya sabuna dokunur korkusu ile yalnız havadan yazılar yazıyordum. Değerli dostum yine benden eleştirileri esirgemiyordu.

Arkamdan herkese şöyle diyordu:

– Ne olacak, biz böylelerini çok gördük. Bir atımlık barutu vardı, tükendi. Bunlar bir parlayıp sönerler. Baksanıza... İki defa sorguya gitti diye, şimdi, ne havadan sudan yazılar yazıyor...

Dostumun bu eleştirilerini duyunca ona yerden göğe kadar hak verdim. Ben böyle düşünürken o çıka geldi:

– Bu herifler, böyle ince espriden anlamazlar, dayan be kardeşim, dayan, arkanda biz varız!

Teşekkür ederim. Mademki arkamız kuvvetli, biz de dayanırız. Ertesi gün de emniyet müdürlüğünün kapısına dayandım. Serbest bırakıldığım gün, yolda değerli dostuma rastladım. Ona doğru kollarımı açarak koştum. Tam ona sarılacakken, birden yana çekildi. Ben aldığım ilk hızla bir dükkân kepengini kucaklayıverdim. Bu hengâmede dostumu kaybetmiştim. Ne olursa olsun, artık biraz hafif yazmalıydım. Ve öyle de yaptım.

Bu sefer de dostum,

– Ne olacak, zaten önünde sonunda böyle yapacağı belliydi. Onu da satın aldılar, demiş.

Doğrusu, bu dostu gücendirmek bana yakışmazdı. “Ya Allah!” deyip kaleme sarıldım... İkinci sarılışta çalyaka ettiler: Polis, savcı filan... Gazeteden de çıkardılar.

Bisüre iş bulamadım. Sokaklarda dolaşmaya başladım. Her nasılsa yine bir işe sarıldık. Durumum düzelir gibi oldu. Değerli dostum da gözüktü.

– Sen ne enerjik, sen ne müthiş adamsın!.. diyordu. Senin gibi mücadeleci... Sen azizim, yoktan var edersin. Dostum ayrılırken, azizim, dedi, bugünlerde durumum bozuk. Bana yüz lira verebilir misin? Dostuma daha fazla yardımda bulunamamaktan duyduğum üzüntüyü anlatarak, istediğini verdim... Korkma, çekinme, bu dava millet davasıdır! dedi.

Ben de onun dediğini yaptım. Ve deliğe tıktılar.

Ziyaretime gelen bir arkadaşım yolda dostumu gördüğünü söyledi, benim için diyormuş ki:

– Efendim, biz dedik; dedik ama anlatamadık. Herşeyin bir sırası var. Herşey yazılır, yazılır ama, yordamınca yazılır. Sonunda, eloğlu kulağından tutunca işte böyle deliğe tıkar...

Bence gerçek dost, işte böyle sözünü esirgemeden söyleyendir. Hapisten çıktım, bir hayli sürttükten sonra tekrar tezgâhı kurdum. Kaleme, “Yürü ya mübarek!” dedim. Mübarek de yürüdü mü yürür hani... Hem yürür, hem de yürütür. Dostum, eksik olmasın, böyle bir zamanda yine beni hatırlayıp geldi:

– Aşkolsun azizim, aşkolsun!.. İmkânı yok bu işi senden başkası yapamazdı. Yaz kardeşim yaz, yaz anam babam yaz! Yaz gözünü seveyim yaz!.. Millet senin yazılarınla içini döküp rahatlıyor.

İki elini havaya kaldırıp odadakilere bar bar bağırıyordu:

– Deha efendim, deha...

Ayrılırken,

– Durumum kötü, diye başladı, sıkıntıda olduğunu anlattı...

Elimi cebime attım,

– Kusura bakma dostum, dedim, ikiyüz liram var, seninle paylaşalım.

Gücenir gibi oldu.

– Canım etme işte, dedi. Allah versin, kazanıyorsun. Benim biraz fazla paraya ihtiyacım var.

– Yüzelli yeter mi?

– Hepsini ver, hepsini...

– Peki vereyim, ama... On lirası bende kalsın.

– Ver canım ver.

– Vallahi başka param yok, hiç olmazsa beş lirası bende kalsın.

– Canım olur mu! İhtiyacım var diyorum.

– İyi ya al, ama ikibuçuğunu bırak da akşama yemek yiyeyim.

– Yahu, bu kadar para kazanıyorsun.

– Doğru, doğru ama, şimdi yok işte. Peki, mademki sana lazım, al. Yalnız içinden bir cıgara parası alayım hiç olmazsa...

Dostum dışarı çıkınca, yaptığım cimrilikten utandım. Sanki ne diye ona daha fazla yardım edemiyordum? Ben bunları düşünürken dostum tekrar içeri girdi, hiddetle,

– Yahu, dedi, paradan yüzseksenikibuçuk kuruş eksik.

Yüzüme ateş bastı.

– Vallahi ben almadım, dedim.

O haklı bir hiddetle,

– Tamamla üstünü! diye bağırdı.

Birisinden borç alarak tamamladım... Dostum ayrılırken, yine öğütlerini unutmadı:

– Kalemini sivrilt ve bir hançer gibi bu heriflerin gözüne sok!

Kalem fazla sivrilmiş olacak, gazeteyi kapadılar, beni de deliğe tıktılar. Ben delikteyken dostum öğütlerini birer mesaj halinde ağızdan ağıza bana ulaştırıyordu.

– Oh olmuş kerataya, diyordu, ne varmış işi o kadar azıtacak? Ulan köftehor, sen bir kıtıpiyos yazarsın, bir kere karşındakilere baksana... Ne oluyorsun? Böyle zamanlarda üç kere yutkunmadan laf edilir mi? Boğaz bile dokuz boğum. Bir kerede söyleyeceğin lafı dört beş kerede söyle... Ne şiş yansın, ne kebap... Çeksin kerata, çeksin de aklı başına gelsin!..

Dostumun hakkı vardı. Çekmeliydim ve çektim. Cezaevinden çıktığım zaman artık çekecek halim kalmamıştı. Doğruca dostumun evine gittim.

– Birader, dedi, öyle de ters zamanda geldin ki!.. Kolundaki saate baktı, birisine randevum var, şimdi çıkıyordum... dedi.

Birlikte çıktık evinden.

– Ne yana gideceksin? diye sordu.

– Bilmem... Ne yana olursa olsun, dedim.

Dostum kızdı:

– Ne kararsız adamsın sen, ne yana gideceksen kararlaştır.

– Vallahi, bilmiyorum ama, şu yana gitsem olur, diye soldaki sokağı gösterdim.

– Eh öyle ise, burada ayrılıyoruz, seni yolundan alıkoymayayım, ben buradan gidiyorum, diye ters yanı gösterdi.

Bir hayli sürttüm. Bikaç kez daha dostuma gittim. Zavallı çok meşguldü. Çok zaman evde bulunmuyor, bulunsa da, benimle konuşmaya vakti olmuyordu. Bigün kendisinden pekaz borç para isteyecektim ama, bitürlü karar veremiyordum. Belki de, aklına önceleri ona verdiğim paralar gelebilirdi. Bikaç kez yutkundum. Tam, “Sen yabancım değilsin. İki gündür ağzıma bir lokma ekmek koymadım,” diyecektim ki, o yerinden kalktı, büfeden bir bardak misket şarabı doldurup,

– Bahse girerim ki sen hayatında böyle şarap içmemişsindir, diye şarap bardağını uzattı. Aç karnına şarabı dikince gözlerim yuvalarından fırladı. Dostum anlatıyordu: Bilsen, bugünlerde ne kadar sıkıntıdayım. Şimdiye kadar büfemde içki çeşidinin bozulduğu yoktu. Geçen akşam bir karı tavladım. Bu akşam gelecek, gelecek ama bende para yok. İyi bir ziyafet hazırlayamadım. Eğer paran varsa...

– Vallahi on param yok, dedim.

– Zaten sen hep böylesindir. Kırk yılın başı ne zaman para istesem, hep böyle söylersin. Acaba ne yapmalıydım? Dar zamanında insan bir dostuna yardım edemezse... Dostum, biyerden bul, deyince aklıma bir çare geldi, yerimden fırladım.

Nasılsa saatimi satmamıştım. Ucuz pahalı demeden saati sattım. Para pekazdı ama, yine de belki dostumun işine yarardı.

Kapıda beni karşılayan dostum,

– Oh, oh, dedi, içeri girmeden, şuradan jambon, gravyer, biftek, midye dolması, iki şişe de şarap al!

Koşa koşa dediklerini alıp geldim. Açlıktan artık ayakta duracak takatım kalmamıştı. Dostum, ısmarladıklarını kapıda elimden aldı. Sonra teker teker hesaplarını yaptı. Saatimi kaça sattığımı öğrenince.

– Üste, daha beş lira kalması gerekir, nerede?

Paranın üstünü verdim.

– Kadın geldi, içerde, dedi, başka arkadaşlar da var. Şimdi sen böyle içeri girersen...

– Doğru, üstüm başım...

– Hem üstün başın, hem de malum ya, şimdi zamanın hali...

– Evet, evet, dedim ve ayrıldım.

Bisüre daha sürttükten sonra, tekrar tezgâhı kurmayı başardım. Gazetemin ilk sayısı çıkar çıkmaz değerli dostum da gelip hatırımı sormak nezaketini gösterdi.

– Bu sefer ispat ettin ki, dedi, sen bu işin ehlisin. Sendeki bitmek tükenmek bilmeyen enerji, sendeki bu kalem, sendeki bu ateş... Sendeki bu...

Uzun bir konferanstan sonra, ayakkabılarını burnuma doğru uzattı:

– Görüyorsun ya ayakkabılarımı, bunlarla gezilir mi?

– Sıkıyor mu? diye sordum.

– Görmüyor musun yahu, giyilecek hali mi kalmış!

Kendi ayakkabılarımı görmesin diye ayaklarımı sandalyenin altına çektim.

– Bir ayakkabı lazım, artık sen...

– Bikaç gün müsaadeni rica ederim. Henüz işe başlayalı...

– Git biyerden bul! Nasıl gezeyim böyle?

Bir tanıdıktan bulduğum otuzbeş lirayı verince,

– Neden sen böyle pintisin, cimrisin, bu paraları mezara mı götüreceksin? dedi.

Bir arkadaştan daha borç alıp altmışı tamamladım. Dostum ayrılırken sırtımı sıvazlayarak, bir sır fısıldar gibi,

– Ben seni severim, dedi, benim özüm sözüm birdir. Sen azizim... Öyle yazmalısın ki, her kelimen yıldırım gibi bu heriflerin beynine inmelidir.

Yıldırım onların da, benim de başıma indi. Artık, oldu olacak. Umacılaşan ünlü yazarı, daha uzaktan görenler çil yavrusu gibi dağılıyorlar. Dostum şimdi de şöyle söylüyormuş:

– Biz ona vaktiyle dedik, dedik ama anlatamadık, o bildiğini okudu. Dik kafalılık etti. Burnunun dikine gitti. Hem yazdıkları da bişey olsa bari. Yazdıklarının hiçbir sanat değeri yok. Düpedüz küfür ediyor. Üstelik arkadaşı, dostu diye şunun bunun da başını belaya sokuyor. Kendine hayrı olmayan herifin, hiç millete hayrı dokunur mu?

Hatta benim yazılarım yüzünden memlekete hürriyet, demokrasi bile gelemiyormuş. Başımızdakiler, tam biraz hürriyet verecekleri sırada ben yırtık dondan (tabir onundur) çıkar gibi ortaya çıkıp ortalığı allak bullak edince, hürriyet vermekten, demokrasiyi getirmekten vazgeçiyorlarmış. Hep o anti-demokratik kanunlar var ya, beni susturmak içinmiş... Ama zararını bütün millet çekiyormuş...

Ben haklı eleştiriye karşı bişey diyemem. Hem bir yazar değerli eser vermek istiyorsa, acı da olsa eleştirileri dinlemelidir.

Dostum geçende bana şöyle bir haber göndermiş: “Dünyanın bugünlerde hali malum. Şimdi öküz altında buzağı arıyorlar. Aman bana gelmesin. Yolda filan da birbirimizi görmezlikten gelelim.”

Bana bu haberi getiren, dostumun işsiz olduğunu söyleyince,

– Aman, dedim, rasathane müdürlüğüne başvursun, çok hassas bir barometre görevi olabilir.

Şu dünyada ne iyi insanlar var. Siyasi durumun nezaketi dolayısıyla en iyi dostlarını görmek, onlarla konuşmak zevkinden bile kendilerini yoksun bırakıyorlar. Eh, insanın böyle candan bikaç dostu da olmazsa, vallahi çekilmez bu ölüsü kandilli dünyanın kahrı.

Sen Olmasaydın

ÜÇ PERDELİK REZALET

BİRİNCİ PERDE

(Kaymakamın odası. Kaymakam masasında. Karşısında elleri göbeğinde bir dağ köylüsü ayakta.)

– Kaymakam Bey, suyu benim tarlama salmıyorlar. Oysa, bıldır suyun benim tarlama koyuverilmesi için 500 kayme vermiştim.

– O geçen yıl içindi. Bu yıl için verdin mi? Bu yıl hayat pahalılığı arttı. Eğer derenin senin tarlana çevrilmesini istiyorsan, bin lira vereceksin.

– Aman efendim!

– Amanı, zamanı yok, böyle.

(Köylü çıkar, biraz sonra başka bir köylü girer.)

– Nasıl, bir karara vardınız mı?

– Vardık beyim, bin kayme vereceğim.

– Nee!.. Bin kayme mi? Mehmet Ağa demin binikiyüz lira verdi. Binbeşyüzden aşağı olmaz...

– Aman beyim.

– Amanı zamanı yok, böyle...

İKİNCİ PERDE

(Valinin odası. Her iki köylü de valinin huzurunda.)

– Kaymakam Bey tarlamıza Allahın suyunu vermek için bizden rüşvet istiyor. Bizi birbirimize düşürüp pazarlığa girişiyor. Beşyüz lira veriyorduk ya... Bu yıl bin, binbeşyüz istedi. Gayrı size güveniyoruz.

(Kaymakama, rüşvet alırken suçüstü yapılacaktır.)

ÜÇÜNCÜ PERDE

(Kaymakamın odası. Kaymakamın karşısında köylü, numaralı paraları verir ve dışarı çıkar. Duvarda bir büyük adamın çerçeveli resmi vardır. Köylü dışarı çıkar çıkmaz, dışardan gürültülü ayak sesleri duyulur. Kaymakam kendisine suçüstü yapılacağını anlayarak elindeki para demetini çerçeveli resmin arkasına atar.)

– Çıkar paraları.

– Ne parası?

– Şimdi, biraz önce köylüden aldığın paraları çıkar...

(Vali ile kaymakam tartışmaya başlarlar. Kaymakamın üstü başı, masası aranır, para bulunamaz. Köylülerden davacı olan kaymakam, çerçeveli resmin önünde diz çöker ve şu tirada başlar.)

– Ey büyük adam! Ey benim ulu kurtarıcım! Ey büyük insan! Sen olmasaydın benim halim nice olacaktı? Beni mahvolmaktan sen kurtardın. Varol, sağol! Namusumuzun koruyucusu, bizi sen kurtardın, ey büyük adam!

PERDE İNER

Nasıl İntihar Ettim?

Gazetelerin intihar haberlerini yazması yasaksa da,* bu kendi intihar haberim olduğundan, pek ciddi olan resmî makamların, benim gibi ciddi olmayan bir adamın intiharına memnun bile olacaklarını umarım.

Bir zamanlar mortimani hastalığına tutulmuştum. İkidebir içimden intihar etmek arzusu geliyordu.

İlk intiharım şöyle oldu: “Hey âşık!” dedim, kendi kendime, “Ölümlerden ölüm beğen bakalım. Tabanca mı, bıçak mı, kırk katır mı, kırk satır mı?”

Ölüm ölüm bir ölüm... Bari şahane olsun diye, eski saray insanları gibi zehirle intihara karar verdim. Müthiş bir zehir aldım. Odama kapandım. Uzun, romantik bir mektup yazdım. Sonuna da, “Elveda ey fani dünya, elveda ey kahpe felek, elveda ey sadrazam...” dedikten sonra bir kadeh zehiri yuvarladım ve yere uzandım. Şimdi damarlarım büzülecek, şimdi elim ayağım çarpılacak, şimdi kanım çekilecek diye bekledim. Bişey olmayınca, bir kadeh zehir daha içtim, bir daha. Yine bişey yok. Sonradan öğrendim ki, meğer bu memlekette yalnız sütler sulu, yağlar karışık, peynirler hileli değil, zehirler bile bozukmuş. Hani insan şöyle dört başı mamur bir intihar bile edemiyor.

Aklıma bişey koydum mu mutlaka yaparım. Bu sefer de beynime bir kurşun sıkıp ölmeye karar verdim. Tüfeği şakağıma dayadım, tetiğe asıldım.

– Pıff!

Bir daha asıldım.

– Peff,

Bir daha...

– Püff!..

Meğer bu tüfek yedek parçasız Amerikan yardımındanmış. Kurşunla intiharın da imkânsızlığını anlayınca, garanti bir ölüm diye havagazı ile ölümü düşündüm. Malum ya, anlattıklarına göre, havagazı ile zehirlenme pek şairane olurmuş. Havagazı musluğunu sonuna kadar açtım. Odanın bütün deliklerini de tıkamıştım. Koltuğa uzandım. Cesedimi ciddi bir biçimde bulmaları için kendime en uygun pozu verdim ve Azraili beklemeye başladım.

Öğle oldu, akşam oldu, bitürlü can veremiyordum. Akşamüzeri bir arkadaşım odaya girdi.

– Girme! diye bağırdım.

– Ne var?

– Ben ölüyorum...

– Sen ölmüyorsun, çıldırıyorsun, dedi. Arkadaşıma projemi anlatınca, bir kahkaha attı, az salak değilsin, dedi, havagazı musluğundan gaz değil, yalnız hava çıkar.

Sonra bana sordu:

– Sen gerçekten intihar etmek istiyor musun?

– Elbette, dedim.

– Sana bir dostluk etmek isterim, dedi.

Bıçakçılara gidip bir Bursa bıçağı almamı, sonra karnıma dayayıp kahraman Japonlar gibi barsaklarımı avucuma dökmemi tavsiye etti. Arkadaşımın dostluğuna teşekkür ederek gidip hemen tığ gibi bir Bursa bıçağı aldım. Doğrusu “cart!” diye bıçakla insanın barsaklarını deşmesi hoş bişey değil. Cesedin muayenesi için morga kaldırılıp barsaklarda besin adına bişey bulamayan doktorlara mahcup olmak da caba. Ne olursa olsun, bıçak koynumda sevine sevine eve gelirken iki polis üstüme atıldı. Polislere kendimi anlatmaya başladım.

– Efendiler, durun, bir dakika beni dinleyin. Ben muntazaman vergimi veririm. Hükümetimiz hakkında ufacık bişey söylemem. Benim gibi namuslu...

Onlar lafımı yarıda kestiler. Koynumdaki bıçağı bulup,

– Bu ne? diye bağırdılar.

Meğer, cinayetleri önlemek için arama-tarama ekiplerinden birine çatmışım.

Kendi kendime:

– Hey Allahım, dedim, alınan isabetli kararlar sayesinde, şu memlekette yaşayamıyoruz, ama, ölemiyoruz da... Hep böyle çekecek miyiz?

Azim ve irade sahibi adam dediğin benim gibi olmalı. Bikez öleceğim dedim mi ölürüm. Bakkaldan kalın bir urgan aldım, bir kalıp da sabun. İpi iyice sabunladım. Tavandaki halkaya ipi bağladım. Vergi dairesine girer gibi, boynumu yağlı ilmiğe geçirip altımdan sandalyeyi ittim. Daha bikez bile sallanmaya kalmadan pat diye yere düştüm. Meğer ipler de çürükmüş ve sağlamını bulmanın da imkânı yokmuş.

Bakkal,

– Sağlam mal olsa satarlar mı? dedi...

İyice anladım ki, artık ölmenin de olanağı yok. Bari yaşayayım, dedim. Bilirsiniz ya, yaşamak, önce mideden başlar. Ben de pastırmalı yumurta yedim. Bir de konserve yalancı dolma. Üstüne bir makarna.

Sonra bir pastacıya girdim. Dört beş pasta yedim. Pastacıya bir gazete satıcısı girdi,

– Onaltı sahife... Okumazsan da paket yap! diye bağırıyordu.

İktidar gazetelerini okumak âdetim değildir, bir okuyayım dedim, başyazıyı okurken uyuya kalmışım.

Karnıma bıçak sokulur gibi bir ağrı duydum. Ama nasıl... Anlatılır gibi değil... Dayanamadım, bağırıp çağırmaya başladım. Bir cankurtaran arabasıyla zor hastaneye attılar. Bayılmışım. Gözlerimi açtığım zaman başucumda doktor soruyordu:

– Siz zehirlenmişsiniz. Hekimden bişey saklanmaz, intihar mı ettiniz?

– Nerede o mutlu günler doktor, dedim, nerede?

– Siz zehirlenmişsiniz diyorum, ne yediniz?

– Pastırma.

Doktor bağırdı:

– Ne, pastırma mı yediniz? Siz deli misiniz? Hiç pastırma yenir mi? Gazeteleri okumadınız mı, pastırmadan zehirlenenlerin haberleri dolu... Ama bu pastırma zehirine benzemiyor. Başka ne yediniz?..

– Lokantaya gittim.

– Siz çıldırmışsınız.

– Lokantada konserve yedim.

– Boşuna değil. Başka?

– Makarna, pasta...

– Elbette zehirlenirsiniz, konserve, makarna, pasta!.. Daha başka?

– Vallahi başka bişey yemedim, iktidar gazetesini okurken...

– Ne? diye haykırdı, ölmediğine dua et. Haydi yine ucuz kurtuldun.

Hastaneden çıkarken düşünüyordum: Peki biz ne yapacağız? Yaşamaya bırakmıyorlar, ölmeye bırakmıyorlar... Amma rahat rahat sürünebiliriz.

Bu hikâyenin yazıldığı dönemde, intihar olaylarının gazetelerde yayımlanması, yurttaşları intihara özendirme ve kışkırtma sayılarak yasaklanmıştı.

Maamafih

Yeni müdür imlaya titiz, gramere düşkün olmasa şeker gibi adamdı. İmza edilecek evrakta küçücük bir imla yanlışı görse küplere binerdi.

Bütçe açığını kapamak için memurlara entipüften bahanelerle yol verildiği günlerdeydik. İmla yanlışları bile memuru işinden çıkarmak için bahane oluyordu. Bir daktilo yanlışı yüzünden iki ücretli memur işinden olmuştu. Yazıyı kâğıdın iki santim içinden yazmadığı için evrakta dosya payı bırakmadı diye kâtibe yol verildi. Memurlar ceplerinde gramer kitapları, cep sözlükleri taşımak zorunda kaldılar.

Müdüre evrakı imzalatmak saati gelince hepsini bir korkudur alırdı.

Şef,

– Kuzum Siyami Bey, bu akşam imzaya sen çık! dedi.

Siyami Bey imza defterini aldı. Evrakta gözden kaçmış bir imla yanlışı bulunmasın diye dikkatle okumaya başladı. Yazının biyerinde, rengi kül gibi,

– Bendenizi... Beyefendi... Bu akşam af buyurunuz, diye kekeledi.

Müdürden papara yemekten ödü kopan şef,

– Siyami Bey, siz gideceksiniz! diye diretti.

Siyami Bey,

– Hayatımda bitecrübe sabittir beyefendiciğim, diye hikâyesini anlatmaya başladı :

Evet, bu uğursuz kelime yüzünden bütün istikbalim mahvoldu... Müdüre imzaya gidecek evrakın birinde yine o kelime var.

Mutlaka başıma bir iş gelecek... Mektebi iptidaiyede, şimdi ne diyorlar... ilkokulda, Sezai Efendi namında sarıklı bir hocamız vardı. Mezuniyet imtihanında... Bugünkü gibi aklımdadır, bendeniz karatahtanın başındayım. Sezai Efendi söylüyor, ben yazıyordum: “Kudema her ne kadar men cerreb-el-mücerreb buyurmuşlarsa da maamafıh...”

Sezai Efendi birden öyle bağırdı ki, korkumdan elimdeki tebeşiri düşürdüm. O zaman beyefendiciğim, malum ; eski Türkçe zamanı... Hergün yeni imla kaideleri çıkıyordu. Bir huruf-u mukattaa usulü çıkmıştı. Arkasından huruf-u munfasıla... Yazı kolay okunsun diye herkes bir yol tutturmuştu.

Bendeniz “maamafih” kelimesini, hocaya bilgimi göstermek için, en yeni imla kaidelerinden birine göre yazmıştım. Sezai Efendi, “Ben seni imlaya getiririm!” diye bastı sıfırı, sınıfta kaldım.

Ertesi sene dil inkılabı olduydu hani... Başınızı ağrıtmayayım. Bir muallimimiz vardı, öldüyse Allah rahmet eylesin, sağsa kulakları çınlasın... O da imtihanda “maamafih”li bir cümle sormasın mı?.. “Maamafih” diye yazdım. Kazım Bey, “Öyle yazılmaz!” dedi. Tebeşiri elimden alıp yazdı : “Mâmâfi”. O sene de ikmale kaldım.

Bu mendebur kelimeye bikez de ortaokulda takıldım. Gülmeyin beyefendi, siz alay ediyorsunuz ama, şu nimete kör bakayım ki yalanım yok. Ben “Maa-mafih” diye yazınca Türkçe hocası, “Tek kelimedir, ayrı ayrı değil, bitişik yazılır,” dedi. Kendisi şöyle yazdı : “Maamafih”. İmla sözlüğü diyecek oldum, “Milli Eğitim Bakanlığı yeni değiştirdi,” dedi.

Geçmiş gün, vallahi unuttum, lisenin birinde mi, ikisinde mi, edebiyat öğretmeni bigün derse kaldırdı. Yine bu uğursuz kelime gelmesin mi! Ben son değişikliğe uygun olarak, tek kelime ile yazdım. Edebiyatçı küplere bindi, “Hani tire? Hani tire?” diye bağırıyordu. Meğer “maa” ile “mafih” arasına bir çizgi koymak lazımmış. Ben yine eski bilgimi söyleyecek oldum, büsbütün kızdı : “Dil Kurumunun genelgesine göre tire koymak lazım!” dedi.

Bakalorya imtihanına girdim. Gülmeyin, gülmeyin, şuradan şuraya sağ çıkmaya kısmet olmasın ki olduğu gibi anlatıyorum, yine karşıma çıktı o mendebur kelime. Ben daha yazmadan başladım: “Efendim, bu kelime eskiden, ‘maamâfih’, diye yazılırdı. Sonra Maarif Vekâletinden yeni imla için tamim geldi, ‘mâmâfih’ oldu. Milli Eğitim Bakanlığı bu kaideyi değiştirince yine eskisi gibi yazıldı. Dil Kurumu yeni imla kaidelerini bildirdi. Tek ve bitişik yazıldı. En son İmla Sözlüğüne göre, ikiye bölündü, arasına yine tire kondu.”

Edebiyat öğretmeni,

– Daha anadilini bilmiyor, bir de kalkmış Türk edebiyatını öğrenecek! diye benimle alay etti.

Sonra yine sordu:

– Söyle bakayım, maamafih kaç kelime?

– Bir.

– Bir kelimeymiş!

– İki, efendim.

– İki kelime, öyle mi?

– Üç efendim.

– Hele şükür, tabii üç kelime, işte böyle yazılır: Maama-fih. Sınıfta kal da aklın başına gelsin!

Bendeniz, hâşâ minelhuzur, bu cenabet kelime yüzünden liseyi bitiremedim. İşte onun için beyefendiciğim... Yoksa, vallahi başka bişey değil! Ne olur, beni affedin, içime doğdu, başıma yine bir iş gelecek. İsterseniz, yani zatıâliniz tensip buyurursanız, maamafih yerine başka bir kelime bulalım.

Siyami Bey lafını tamamlayamadan müdür haber yolladı : “Bir sizin şube kaldı, Müdür Bey imzaya bekliyor!”

Siyami Bey istemeye istemeye imza defterini koltuğunun altına sıkıştırdı. Birdenbire, o sabah durmadan sol gözünün seğirdiğini hatırladı. Beti benzi kül gibi, müdürün odasına girdi. İki üç dakika sonra, dışarıya, iki adamın birbirine karışmış sesleri geliyordu: “Ma... maa... Beyefendi... bendeniz, fih... Maa’nın manası... Zatı Devletleri... Maama, ma, ma... fi... Esasen fih... Mühfih... Defol!”

İçerde müdürle Siyami Bey arasında geçen asıl konuşma şöyle olmuştu:

Müdür kâğıdın üstünde bir yeri parmağıyla işaret ederek sordu:

– Bu ne, bu?

– Hangisi efendim?

– İşte bu!

– O mu, yani şu... Bu kelime değil mi? O efendim, maamafih...

– Ne demek?..

– Maamafih mi efendim? Yani... Demek ki... Maamafih demek, maamafih demek.

– Türkçesi ne?

Siyami Bey şapa oturmuştu. Tüh Allah cezasını versin. Günde bikaç kez kullandığı, hergün enaz beş-on kez de duyduğu, üstelik hayatına bu kadar da girmiş olan kelimenin anlamını bilmiyordu.

İşte o zaman Müdür Bey,

– Defol! diye bağırmıştı...

Siyami Bey, olanı biteni arkadaşlarına anlattığı zaman yüzüne karşı acır gibi oldular. Ama arkasından şöyle konuştular:

– Yahu, herif bunca yıllık memur, daha maamafihin anlamını bile bilmiyor,

– Vallahi ben müdürün yerinde olsam... Yine iyi adam...

– İnsan, maamafihin ne olduğunu bilmez mi? Ayıp!..

O gece bütün memurlar “maamafih” kelimesinin anlamını düşündüler. Hatta müdürün buyüzden uykusu bile kaçtı. Kendi kendine söyleniyordu:

– “Maa” demek, ile, beraber demek. Mesela “maa aile” ailesi ile... O halde “maa mafih” demek “mafih” ile beraber demek... İyi ama ya bu mafih ne demek?..

Olanlar Siyami Beye oldu, korktuğu başına geldi. Zaten ücretli bir küçük memur olduğu için, yetersiz görülerek işine son verildi.*

Yıl 2009. Yazım kılavuzlarında şimdilik “mamafih”te karar kılınmış görünüyor! – y.n.

Devletin Sırrını Yuttum

Evden sabun, peynir, daha başka bikaç şey ısmarlamışlardı. Sabunu Mısırçarşısı’ndan, peyniri Balıkpazarı’ndan aldım. Çarşıdan bir kilo da üzüm alıp eve getirdim. Akşam olunca evden sordular:

– Kuzum, senin kâğıdın yok mu?

– Bu soru da nerden çıktı, olmaz olur mu! dedim.

– Öyleyse neden sabunun üstüne yazı yazdın?

Önüme iki sabun kalıbı koydular. Gerçekten de sabun kalıplarının üstünde bitakım yazılar vardı, daktilo ile yazılmıştı.

– Bu nasıl şey, sabuna daktiloyla yazılır mı?

Herhalde sabun fabrikasının yeni çeşit reklamı olacak diye düşündüm.

Okumaya çalıştım. Ama yazılar sabuna ters yazılmıştı. Biraz gayret edince sabunun üstünde, devlet esrarına dair bir rapor olduğunu gördüm.

Şöyle yazıyordu:

“Zata mahsustur. Mahrem.”
Yüce Katına:
Şifre ile sorulan hususlara mütehassısların verdikleri
raporların özeti aşağıda çıkarılmıştır.
işin gizliliğine binaen kurye ile takdim kılındı.

Evde hepimizi bir telaş aldı. İstemeyerek, devletin en gizli sırlarını öğrenmiştik. “Şimdi ne yapacağız?” diye düşünürken:

– Peki ya bu ne? diye peyniri gösterdiler.

Peynir kalıplarının üzerinde de, yine tersinden yazılmış bitakım yazılar, üstelik, yazının başında, iki tane kırmızı ay vardı. Bu yazılar, birinciden daha da gizliydi. Bütün ev halkı şaşkına dönmüştük.

– Aman! dedim, bize bir komplo kurmuşlar, bu peyniri de, sabunu da hemen yok edelim...

– Sokağa atalım.

– Olmaz, ya atarken görürlerse?!

– Çöpçüye verelim.

– Sen deli misin? Yakalarlar!..

Sonunda yemeye karar verdik hemen iki kalıp peyniri, yemiş gibi yedik, yani devletin esrarını yuttuk.

Bu sırada, birimiz de pencereden, ne olur ne olmaz, diye gözcülük ediyordu.

Sabunu yiyemezdik. Geceyarısı evde bir faaliyet başladı, hemen çamaşır kaynatıp sabunu bitirdiler...

Ohh!.. diye nefes aldığımız sırada bir çığlık koptu:

– Bunlar ne?..

Manavın üzümü koyduğu kesekâğıdı, yine devlet sırrını taşıyan kâğıtlardan yapılmıştı. Bellik ki bir tuzağa düşmüştük. Hepimiz tir tir titriyorduk. Hemen bu kâğıtları da ocakta yaktık. Kimse görmeden küllerini sokağa savurduk.

Artık, evi basarlarsa, devlet sırlarına dair hiçbişey bulamazlardı :

– İyi ama, ya bizi röntgene koyarlarsa?

– Neden?

– Yuttuğumuzu anlarlar, midemizdeki peynirleri okurlar!

Tam bir deliye dönmüştük. Bu işin olup olmayacağını düşünemiyorduk. Hepimiz ikişer bardak ingiliztuzu içtik. İlk etkisini bende gösterdi. Bu suretle, sırlardan ebediyen kurtulacaktık.

Affedersiniz, tuvalet kâğıdını bir de elime alayım ki, ne görsem beğenirsiniz!.. Amerikan uzmanlarının, Türk petrolleri hakkındaki gizli raporu değil mi?

Ondan sonrasını hatırlamıyorum. Oradaki kılığımla sokağa fırlamışım, gece “Deli var!” diye yakalamışlar.

Korkmakta hakkım yok mu? Devletin esrarı bu... Hem de iki kırmızı aylı, zata mahsus...

Yaşasın İlim

Şüphesiz, okurlarım, benim bir de âlim tarafım olduğunu bilmezler. Senelerdenberi büyük bir tevazuyla bunu gizlemiştim. Bununla beraber açıkgöz okurların, yazılarımız arasındaki gizli ilmi hakikatleri çakmış olduklarını sanırım.

Bakkallıkta kazık yedikten, muhasebecilikten kovulduktan, ressamlıktan atıldıktan sonra, gazetecilik yaparken cezaevlerinde yazdığım romanları bastırarak para kazanmaya karar vermiştim. Romanlarım yayımlanır yayımlanmaz Nobel edebiyat mükâfatını kazanacağıma emindim. İşte bu emniyetle, ondokuz romanımdan en küçüğü ikibin sahifelik “Bir Salağın İtirafları” adlı romanımı çantama koyup bir kitapçıya gittim. Kitapçı belki bir senedir dükkânına müşteri uğramamış olacak ki ağına sinek düşmüş örümcek gibi ellerini ovuşturarak yanıma geldi. Uzun önsöze lüzum görmeden,

– Bir romanım var, basar mısınız? dedim.

İki adım geriye çekildi.

– Fakat, dedim, öyle bildiğiniz romanlardan değil...

Kitapçı iki adım daha geri çekildi.

– Ben, dedim, değişik aralarla sekiz yıl hapiste yattım.

Kitapçının gözleri büyüdü, eli kasasına gitti:

– Yok, dedim, öyle kötü bir suçtan değil, meslek icabı, gazeteciyim de...

Sonra da adımı söyledim. Bu sefer ağzını hayretle açtı, iki adım daha geriye gitti...

– İşte bu romanı, dedim, cezaevindeki gözlemlerime dayanarak yazdım, enteresan bir eserdir.

Kitapçı duvara dayandığından iki adım daha geriye gidemedi. Kekeleyerek,

– Fa... fa... fakat, dedi, biz... roman... basmıyoruz...

– Siz ne basarsınız?

– Eğer tarihi eser olsaydı...

– Tamam, son on yıllık tarihimizi öğrenmek isteyenler bu kitabı muhakkak okumalıdırlar.

Kitapçı, kaba etine çuvaldız batırılmış gibi yerinden sıçradı,

– Ne? dedi, son on yıllık tarih mi? İmkânı yok. Sizinle birlikte sekiz yıl hapiste yatmak hoş bişey olmasa gerek... Kitabınız arkeolojik bir eser olsaydı...

– Üstüne bastınız, benim bu kitap arkeolojik, antropolojik, jeolojik, sosyolojik, krimonolojik... hülasa muz gibidir, ne niyetle okunursa öyledir işte, yeter ki okuyacak olan iyi niyet sahibi olsun.

– Bu sizin kitabınız için bir fevkaladelik sayılmaz... Son zamanlarda bütün eserler böyle oldu.

Kitapçıya artık gazetecilik yapmak istemediğimi, aç kalmaktan, hapislere girmekten bıktığımı söyledim.

– Siz, dedi, söyledikleri gibi hiç de korkunç, kötü bir adama benzemiyorsunuz.

– Damarıma basmazlarsa...

– Sizde iyi bir adam hali var...

– Öyleyimdir.

– Size bir iyilik yapmak isterim. Sonra ciddi bir tavır takınarak, azizim, dedi, ciddi, ilmi eserler, sanat eserleri gitmiyor, bunlar satılmıyor. Çünkü halkın palavraya karnı tok. Siz aşk eserleri... ha... ama, şöyle çok sulu, rezilane bir aşk... içinde anadan doğma zina, babadan doğma suçüstü, tabanca, ihanet, gözyaşı olan cıvık bir aşk romanı yazar mısınız?

– İşte o haltı yiyemem.

– O halde bir cinayet romanı yazın. İçinde kan... kan, yine kan, sonra dan, dan, dan... Hırsızlık, polislik, cinayet, tabanca, bıçak, heyecan...

– İmkânı yok...

– Peki, fal kitabı da yazamaz mısınız? Tramvaya atlarken polisin görüp görmeyeceğinin el falından anlaşılması, demokratik gelişmelerin kahve falından çıkarılması yada iskambil kâğıdıyla...

– Valla beceremem...

Kitapçı umutsuz bir tavırla,

– Son bir teklifim var, dedi, dini eserler de yazamaz mısınız? Mesela gusül aptesi niçin alınır, neden alınır, nasıl alınır? Gusül aptesi almak için ne yapmalı?

– Maalesef...

“O halde sen ne işe yararsın? Ne biçim yazarsın?” der gibi küçümseyerek baktı. Doğrusu ben de ağlayacak gibi oldum. Tam kapıdan çıkarken,

– Bana bakın, dedi, bir teklif daha... Cinsel ilişkiler üzerine kitap yazın.

– Ayıp yahu!.. dedim.

– Ne münasebet, dedi. Cinsel ilişki ayıp olur mu? Cinsel olmayan ilişki olsa belki... Bütün kitapçılar şimdi böyle kitaplar yayımlıyorlar. Geçende en son çıkan seks kitabı yüzbin sattı. Maalesef ben böyle bir yazar bulamadım, para var dostum bu işte, para...

– Peki ama azizim, dedim, ben bu işi bilmem ki!..

– Amma da yaptınız ha... Bu yaşa gelmişsiniz, bilmez olur musunuz? Siz erkek değil misiniz?..

– Yooo, dedim, bilmesine bilirim ama herkes kadar bilirim, fazlasını bilmem. Sonra sanırım siz de benim kadar bilirsiniz bu işi...

– Evet, dedi, daha daniskasını, en dik alasını, en modernini ve en pratiğini, seksensekiz çeşidini, altmışdokuz numarasını, alafrangasını, alaturkasını, yağlısını, serbestini bilirim, ama ben yazar değilim. Yazı kudretim yoktur. Malum ya, bu işi allandıra ballandıra yazmalı. Öyle ki okuyanın suyu aksın. Takattan kesilsin, gözlerinin feri sönsün, dizlerinin bağı kesilsin...

– Ayıp be birader, dedim, bu yaştan sonra...

– Daha iyi ya, dedi, tecrübeleriniz fazladır.

– Peki ama, mesela neler yazayım?

– Siz de pek bönmüşsünüz, dedi. Yazın işte mesela, cinsiyet organları. Bu organları geliştirmek için yapılacak idmanlar. Cinsiyetin tekniği, usulleri, çeşidi. Roma usulü, Alman usulü. Hele Amerikan yazdın mı kapışılır vallahi. Yaz efendim, ne bileyim ben, naylon ve cinsiyet, cinsi tenasülde atomik yöntemler, hayat seviyemizin cinsi kudrete etkisi, ekonomik kalkınma ve cinsiyet kalkınması... Hayat pahalılığının sebep olduğu iktidarsızlık... Niçin cinsel güçten kesildik? Cinsel iştiha için kuvvet şurubu...

– Gerçekten çok şey var yazılacak. Ama bu zor bir iş. Doktor olmak gerekir.

– Zaten sizi doktor diye ilan edeceğiz, ünlü bir doktor.

– Bu bir sahtecilik...

– Ne münasebet... Hukuk doktoru, iktisat doktoru gibi siz de cinsel ilişki doktorusunuz, seksolog dedikleri...

Doğrusu aklım yatmadı değil. Hemen başladım yazmaya. İlk forma çıktı. Eskiden okuduğum bu çeşit kitaplardan aklımda kalan, ayıptır söylemesi, yumurtalık, bızır, rahim, yirmi santim, dört milimdir, gibilerinden neler biliyorsam, hepsini yazdım. Falanca kitabın falanca sayfasında yirmi santim üç milim derse de asla yanlıştır. İlim namına protesto ederim. İnanmayan varsa ölçsün. Son günlerde önüne gelen cinsel ilişki konusunda yalan yanlış yazarak bu ilmi de rezil ettiler. Falanca yer şu kadar metre şu kadar santim, şu kadar milim bir üstüvanedir, falan ve filan, sonra daha aybaşından önce aybaşından sonra, üç defa, beş defa, iktidarsızlığa karşı hamsi balığının yumurtladığını yiyin... vb. vb.

İkinci forma: Bir kerede altı çocuk yapmanın alaturka usulleri. Bu formada yazdığım fikirler cidden enteresandı. Her erkeğin ancak bir çocuk yapabileceğini, fakat altı erkek birleşirler ve aralarında bir şirket kurarlarsa... İsterler ve gayret ederlerse bir kerede altı çocuk yapabileceklerini yazdım.

Üçüncü forma: Bir haftada bir çocuk sahibi nasıl olursunuz? Normal olarak bir karıkocanın bir çocuğa dokuz ay on günde sahip olacaklarını, ama iki adam birleşerek bu süreyi yarıya indirebileceklerini, hele dört adam birleşirse sürenin dörtte bire ineceğini ve böylece sürenin bir haftaya kadar düşeceğini, daha fazla aceleye şimdilik işin tahammül edemediğini, fakat bunun da çaresini aramakta olduğumu, doğrusu bu medeniyet ve sürat asrında insanların alt tarafı bir çocuk için dokuz ay beklemelerinin delilik olduğunu, bu sebeple sürat bakımından gebe kadınla evlenmenin rahatlık ve kolaylıklarını anlattım.

Bu formanın piyasaya çıktığının ertesi günü kitapçı kapıma geldi. Telaş ve heyecanla,

– Aman, yetiş! dedi. Dükkânın bütün camını indirdiler. Birinci forma kapışıldı, ikinci formayı ikiyüzbin sattık, kalmadı. Üçüncü formayı beşyüzbin bastık, kalmadı. 25 kuruşluk formalar karaborsada beş lira, Eğitim Bakanlığı okullara, Sağlık Bakanlığı işçilere kitabı tavsiye etti; halk kapıda yığılmış, dördüncü formayı bekliyor.

Ben tabii çalakalem yazmaya başladım. Bir hafta sonra Eğitim Bakanlığından şöyle bir telgraf aldım: “Şimdiye kadar ilkokul çağındaki çocuklara alfabeyi söktürmek için güçlük çekiyorduk. Oysa zatıâlilerinin cidden vakıfane yazılmış cinsel ilişkiler konulu eserinizin yayımlanmasındanberi her çocuğun cebinde birer tane bulunmakta ve çocuklar kitaba ve hocaya lüzum görmeden güldür güldür okumaktadırlar. Bu suretle öğretmen kadrosundan da tasarruf ettik. Memleket kültürüne yaptığınız bu unutulmaz büyük hizmetten dolayı...”

Mektuplar, telgraflar yağmaya başladı. Kapının üstüne bir levha astırdım: “Bütün bakanlıklardan tasdikli cinsel ilişkiler uzmanı falanca.”

Gelen ziyaretçilerden, hastalardan baş alamıyor, özel olarak yetiştirdiğim beş asistan, üç sekreter işe yetişemiyordu. Öyle garip sorular soruverdiler mi adeta şaşırıyordum.

– Efendim, siz kitabınızda beş santim, ikibuçuk milim yazmışsınız, bendeniz ölçtüm, o kadar değil.

– Kitapta gösterilen usuller üzerine idmana devam edin. İnkişafı gerekir.

Daha ne acayip sualler...

– Beyefendi zatıâlileri eserinizde cinsel iştihayı artırmak için meşe kabuğu yemeli demişsiniz. Bendeniz hergün bir kilo meşe kabuğu yiyorum, adeta meşeleştiğim halde cinsel iştiham yok ne yapayım?

– Kaç yaşındasınız?

– Seksen...

– Zatıâliniz kollarınızda, başınızda, bacaklarınızda meşe dalları filiz verinceye kadar meşe ağacını olduğu gibi yemelisiniz.

Van’dan, Bitlis’ten, Muş’tan, Hakkâri’den mektuplar yağıyordu:

“Tavsiyeniz veçhile gebe kadın almak suretiyle kolaylık ve rahatlığı öğrendim. Hay Allah sizden razı olsun.”

Müşterilerimin çoğu kadındı. Bunların kimisi, “Siz falanca sahifede şöyle yazmışsınız. Halbuki öyle olmuyor. Ne yapalım?” diye soruyordu.

Her ne kadar işte şöyle, işte böyle yapın diye anlatsam bitürlü kafalarına girmez, benden uygulama da isterlerdi. Biz pratik derslere de başladıkça bu sefer ellisinden yukarı kadınlar, hatta bazen erkekler de kitapta anlamadıkları yer olduğu için uygulama isteğiyle gelmeye başladılar. Tabii bu çekilmez durum karşısında kapıdaki levhanın altına şöyle bir yazı daha yazdırdım:

“Tedavi yalnız teorik yöntem ve danışma iledir. Pratik uygulama yapılmaz.”

O kadar çok insan geliyordu ki cinsel ilişki konusunda bu kadar bilgisiz insanların şimdiye kadar nesillerini nasıl ürettikleri şaşılacak şeydi.

Bütün gazeteler benden bahsediyordu. Ünüm sınırları aşmış, uluslararası bir değer olmuştum. Batı üniversiteleri konferans vermem için davet ediyorlardı. Bütün Avrupa’yı, Amerika’yı dolaştım. Konferansımı dinleyebilmek için halk birbirinin kafasını gözünü yarıyordu. Her üniversitede fahri doktorluk, fahri rektörlük payesi aldım.

İlim akademileri madalyalar, nişanlar veriyordu. Bir zaman sonra üniversiteden bir heyet geldi. Üniversitede “Cinsel ilişkiler tekniğinde en son ilerlemeler” dersi için bana bir kürsü verildiğini, lütfen kabul etmemi rica ettiler. Kabul ettim. İlk dersimde salon tıklım tıklım dolmuştu. Şöyle konuştum:

“Sevgili öğrencilerim!

Herşeyin başı ilimdir. Kendinizi ilme veriniz. Biçoğunuzun ağzının suyunu akıtan başarılara eriştimse bu ilme hizmetle olmuştur.

Başarının on şartı vardır. Dokuzu ilimdir. Onuncusu yine ilimdir.”

Bunu söyler söylemez bir alkıştır koptu:

“Yaşasın ilim! Yaşasın cinsel ilişkiler!”

Hikâyemizin buraya kadarı ölümümden öncesini anlatır. Bundan sonrası da ölümümden sonradır. Öldüğüm gün kapımda sıra bekleyen yüzlerce müşteri vardı. Hakkımda konferanslar, nutuklar verildi. Cenazem toprağa konurken biçok müşterim oradaydı. Ertesi gün gazeteler hakkımda şöyle yazdı:

Yeri doldurulamaz elim bir zayi. Beynelmilel şöhreti olan dünya çapındaki cinsel ilişkiler uzmanı doktorumuzu kaybettik.

Merhum, hayatını cinsel ilişkiler üzerinde incelemelere vermiş ve bu yolda çok yeni tecrübelerle en son sistem etüd, teknik ve usuller bulmuştur. Merhumun en yakınları kendisinin hadım olduğunu söylüyorlar.

Bir Demokrasi Kahramanı

Dedem çok ünlü bir şekerciymiş. Fındık şekeri dedin mi, dedemin üstüne fındık şekeri yapan şekerci yokmuş.

Babam rahmetli çok çalışkan bir adamdı. Yanımızdaki bakırcı, müşterilerinin eşeklerini bizim şekerci dükkânımızın önüne çektirirmiş. Babam kızmış. O yüzden komşusuna rekabet olsun diye bakırcılığa da başlamış. Bakırcı da babama kızmış, dükkânında şeker satmaya başlamış. Derken babam, bizim dükkânın karşısındaki bezaza kızmış. Bezaz bizim dükkâna doğru çirkef suları savururmuş. Küçüktüm, hatırlıyorum.

Babam,

– Komşunun biri dükkânımın önüne eşşek çeker, biri çirkef suyu döker. Dükkânımın şerefiyesini bozarlar. Ben size gösteririm! diye bağırırdı.

O kızgınlıkla, bezaza inat, Istanbul’dan denk denk kumaş getirtti. Ondan sonra bizim dükkânda şekerden, bakırdan başka kumaş, dokuma da satılmaya başlandı.

Bu sefer de babam sol bitişiğimizdeki kunduracıyla atıştı. Bunun üzerine Istanbul’dan sandık sandık hazır işi pabuç getirtti. En alafranga zenne pabucu bizim dükkânda satılırdı. Babam Istanbul’a her gidişinde ne bulursa alır gelirdi. Radyo ilkin bizim dükkânda satıldı. İğneden ipliğe, yiyecekten giyeceğe, herşey satılırdı bizim dükkânda.

Babam öldüğü zaman, bir memlekete gerekli kaç kalem mal varsa, hepsi de bizim dükkânda vardı. Ben dükkâna koyacak yeni bir mal çeşidi bulamadım. Allah vergisi bende bir yazarlık istidadı vardır. Babam bana ticarette yapacak hiçbir iş bırakmayınca, ben de hiç olmazsa bir başka çeşit deneyeyim diyerek yazar olmaya kalktım.

Ortaokuldan sonra okuyamadım ama, çok yazdım. Üç defter dolusu şiirim var. Bizim bura gazetelerinin birikisinde çıktı şiirlerim. Burası küçük yer. İş yok burada. Kimse yazıdan anlamıyor.

Istanbul’da çıkan bir magazine şiirlerimi gönderdim. “Dert dinleme” sütununda cevap verdiler: Şiirlerimi çok beğenmişlerse de, ufak tefek kusurlarını düzelterek tekrardan gönderirsem, belki basılabilirmiş. Laf... Anlayamadılar.

“Memleketin Kalkınması İçin Neler Yapılmalı?” diye yirmiiki sayfalık bir yazı yazıp gazetelerden birine yolladım. Eğer yazım bir anlayanın eline düşerse, başyazı yaparlardı.

Bigün arkadaşlardan biri,

– Gazetede yazın çıkmış!.. demez mi?

Azkaldı kalbim duruyordu. Ben o gazeteyi satır satır okurum da nasıl kendi yazımı görmem. Heyecanımı hiç belli etmeden,

– Arasıra yazıyorum gazetelere, dedim. Kaç gazete hergün yazmam için rica ediyor ama, vakit nerede... Sen yazımı hangi gazetede gördün?..

Elindeki gazetenin beşinci sayfasında “Okuyucularla Başbaşa” başlıklı yeri gösterdi. Benim yirmiiki sayfalık yazımı, beş satıra indirmişler. Adımı, adresimi yazdıktan, “Bir vatandaş, memleketin kalkınması için, okur-yazarların çoğalmasını ve şeker pancarı ekilmesini teklif ediyor” diye yazdıktan sonra, o beş satırı koymuşlar. O da benim yazdığım değil, kendileri uydurmuşlar. Bir yalanlama göndereyim, dedim, ama bu sefer de herifleri kızdırırsam, hiç yazımı koymazlar. Beş satır, beş satırdı. Yavaş yavaş altı satıra, altmış satıra çıkar.

Gazetede yazı yazmanın cakası da başka. Babadan kalma şekerci dükkânında şırınga, kundura nalçası, soda, nalın satmaya benzemiyor. Herkes gazeteye yazdığımı duymuş.

– Aman, belediye başkanını da şikâyet et! diyorlar.

“Yolları da yaz,” diyen mi, “Orman korumayı yaz!” diyen mi ararsın! Sen şu beş satırın kuvvetine bak. Ya onbeş satır yazsam, kimbilir ne olacak.

Gazetelerin “yazı ailesi” dedikleri bir aile var. Temelli yazıcı olmak için o ailenin içine girmekten başka yol yok. Ne kadar bildiğim gazete varsa hepsine ayrı ayrı “Muhterem gazetenizi ilk çıktığı gündenberi büyük bir alaka ile takip etmekteyim” diye başlayan mektuplar yazdım. Dergilere o zamana kadar yazdığım gibi “ta çocukluğumdanberi yazı yazmaya karşı içimde sonsuz bir aşk” olduğunu anlatan mektuplar gönderdim. Biraz üst perdeden alarak “Eğer isterseniz size yazı yardımında bulunabilir ve bunun için de hiçbir ücret istemem” diye yazmıştım. Günün birinde, mektup yazdığım gazetelerin yalnız birinden cevap geldi. Yeni kurulan gazeteleri için memleketin heryerinden muhabir arıyorlarmış. Eğer istersem, kimlik cüzdanı vermeleri için vesikalık fotograf göndermeliymişim. Hemen fotografı gönderdim. Çok geçmeden kimlik cüzdanım geldi. Artık bir gazetenin yazı ailesine girmiştim. Şimdi iş gazeteye haberler bulup göndermeye kalmıştı. Haber bulacağım diye dükkânla uğraşamaz oldum. Gazeteci olmuşum, dükkânı kimin gözü görür!

İlkin bir yaşlı kadının Kızılay’a ellibin lira bağışladığı haberini yolladım. Haber gazetede çıkmadı. Arkadan futbol maçı haberleri yolladım. O da çıkmadı. Cinayet haberi verdim. Yolların tamir edildiğini yazdım. Ankara’dan büyüklerin geldiğini bildirdim... Durup dinlenmeden telgrafla, mektupla, telefonla gazeteye haber yağdırıyordum, hiçbiri çıkmıyor. Çıkmadığı neyse, bir de etrafıma, falan işi bizim gazeteye yazdım, yarın okuyun, diyorum. Ne desem çıkmıyor. Bütün millet alay ediyor.

– Hamit Ağa evinin kiremitlerini aktardı... Aman gazeteye yaz! diyorlar.

– Bekir Efendinin eşeği çalındı, gazeteye haber ver! diyorlar.

Memlekete rezil oldum gitti. Üstelik haber toplayıp gazeteye yetiştireceğim diye uğraşmaktan dükkâna, alışverişe bakamıyorum. İşler hep yüzüstü kaldı. Lisenin müsameresini yazıyorum. Belediye seçimini kimin kazandığını yazıyorum, Zahire fiyatlarını bildiriyorum. Hiçbiri gazetede çıkmıyor. Bir de her Allahın günü onbeş, yirmi lira telefon, telgraf parası ödüyorum.

Bir partili nutuk veriyor. Nutku noktası noktasına telefonla vermesi bir saat sürdüğü gibi, cepten de kırk, elli lira gidiyor. Gazetecilikten çoktan caydımsa da ar belası, ele güne karşı bir kere gazeteciyim diye, bir de muhabir kartımı herkese gösterdiğimden dönemiyordum... Gönderdiklerimden biriki haber gazetede çıksa, ondan sonra, “Aman etme diye yalvardılar ama, dinlemedim. İstifa ettim,” diyeceğim. Ben gazetecilik yapayım derken, ta dededen, babadan kalma dükkânda mallar azalmaya başladı, tükenmeye yüz tuttu...

Derken bigün muhabiri olduğum gazeteden şu mektup geldi:

“Gazetemiz, bir ideal ve ihtisas gazetesi olarak çıkmak gaye ve ümidindedir. Takdir edilir ki, bu durumda gazetemize orijinal haberler vermek, ilk düşünceniz olacaktır. Bilhassa gazetecilik ölçüsü ile efkârıumumiyenin dikkat ve ilgisini çekecek haberler, enteresan oldukları nispette önem kazanır.

Mesela: Beş kişinin bir adamı öldürmesi normal, fakat bir adamın beş kişiyi öldürdükten sonra onları yemesi haber bakımından önemlidir. Bunun gibi, mesela, bir maçta seyircilerin hakemi dövmesi normal, hakemin seyircileri dövmesi ise orijinaldir. Yetmiş yaşında torun sahibi bir erkeğin cinsiyet değiştirerek kadın olduktan sonra, beşiz doğurması gibi orijinal olaylar, gazete haberi olarak değerlidir.

Modern anlayışta çıkan gazetemizin mümessili olduğunuza göre, yukarıdaki izahatımızı dikkate alarak çalışacağınız ümit ve temennisindeyiz.

Başarı dileklerimizle...”

Bu mektubu okuyunca ayağım suya erdi. O zamana kadar verdiğim bunca haberin neden gazetede çıkmadığını anlamıştım. Daha önce duymuştum: Gazeteler için, bir köpeğin bir adamı ısırması önemsiz, ama bir adamın bir köpeği ısırması gazetecilik bakımından değerli imiş. Muhabir olduğum gazete de, benden önemli, değerli haberler bekliyordu. Bu haberlerden başkasını gazeteye koymuyorlardı. Ben o günden sonra dükkânı iyice serdim. Gazetede çıkabilecek önemde haberler peşinde koştum. Hiç böyle bişey de olmuyordu. Peki, bu gazeteler nasıl çalışıyor? Bu havadisleri nerden bulup çıkarıyorlar?

Koca bir taşra vilayetinde, günlerce, gazeteye girecek bir haber olmaz mı? Tevekkeli değil, yıllar var, gazeteler bizim vilayetten hiçbir laf etmezler. Haber diye dönüp dolaşıyorum, hiçbişey yok. Kahveye, sokağa, çarşıya, pazara çıkamaz oldum. Kimi görsem, “Senin başmakaleyi okudum”, kime selam versem, “Gazetede çıkan yazını okuduk” diye alay ediyor. Evden dışarı çıkamaz oldum. Bigün yine evde, pencere önünde otururken, birden yüreğime gazetecilik ilhamı doğdu. Karşı çayırda yeni kuzulamış koyunlar otluyordu. Sürüde iki de eşek vardı. Eşeklerin verdiği ilhamla kaleme sarıldım. Yazdığım haberi gazeteye telgrafla bildirdim. Verdiğim haber ertesi günkü gazetenin üçüncü sayfasında yer aldı.

“BİR EŞEK KOYUN DOĞURDU”

...... muhabirimiz bildiriyor - Dün şehrimizde yirmibeş yaşında yaşlı bir erkek eşek iki kuzu yavrulamıştır. Kuzulardan biri bülbül gibi ötmekteyse de, öbürünün anadan doğma dilsiz ve sağır olduğu anlaşılmıştır. Erkek eşek, kuzularını kuyruğundan emzirmektedir. Buradaki yaşlıların söylediğine göre, memleketimizde böyle bir hadise ilk defa vaki olduğundan, kart erkek eşeğin iki kuzu doğurması uğurlu ve hayırlı sayılmaktadır.

Artık şerefimi kurtarmıştım. Başarı, insana çalışma gücü veriyor. Gönderdiğim ikinci haber gazetenin birinci sayfasında çıktı :

“GÖKTEN BALIK YAĞDI”

Özel muhabirimiz ......’den bildiriyor - Dün şehrimize gökten, şiddetli bir dolu halinde torik ve palamut yağmıştır. Toriklerin her biri altı, yedi kilo ağırlığında olup, içlerinden salamlı ve sosisli sandviçler çıkmaktadır. İki saat kadar süren palamut yağmuru ekinlere ve meyvelere oldukça ağır hasar vermiştir. Palamut yağmuru devam ederse, bu yıl kıtlık tehlikesi olacağı söylenmektedir. İlgili makamlar torik ve palamut yağmurunu önleyici tedbirler almak için havaya dalyan kurulacağını müjdelemişlerdir.

İşin kolayını almıştım. Gazeteye gönderdiğim en önemsiz haber, bir yurttaşın kendi beygirine çifte atması, başka birinin damızlık boğayı boynuzlaması, bir kadının kurbağa doğurması gibi olaylardı. Benim gazeteye verdiğim haberlere göre, bizim vilayette ne insanlar, ne hayvanlar normal doğum yapıyorlardı. İnekler sekiz başlı, iki kuyruklu at, kadınlar da yarısı manda, yarısı deve, acayip hilkat garibeleri doğuruyordu. Vilayetimizde hemen hemen cinsiyetini değiştirmediğim insan kalmamıştı.

Altı çocuk, otuz torun sahibi, seksen yaşında ölen bir adamın ancak teneşirde kız oğlan kız olduğu anlaşıldı, diye yazıyordum. Cinayetsiz hiçbir maç yaptırmazdım. Nereye baksam orada bir rezalet, bir felaket görürdüm. Uçan daire, uçan puro göründü diye gazetelerde okuduğunuz haberler hep benimdir. Hafta geçmez bizim vilayete Merih’ten bikaç insan inerdi.

Her ne yazsam gazetede çıkıyordu, hem de gazetenin ilk sayfasında. Çok haberlerim gazetenin büyük başlığı oluyordu. Bir anlamayana böyle gazetecilik haberleri uydurmak zormuş gibi gelir. Benim için hiç zorluğu yoktu. Evden çıkıyordum. Bir şişe rakı ile üç de esrarlı cıgara içtim mi, içime, akla hayale gelmedik ilhamlar doğuyordu. Babadan kalma dükkân, çoktan top atmıştı. Ama ben gazetecilikten para kazanmaya başlamıştım. İlkin parasız yazarken, gazete kendiliğinden, yolladığım ve yayımlanan her haberin santimine elli kuruş ödemeye başladı. Sonra, haberlerimin santimini bir liraya, iki liraya, beş liraya çıkardılar. Derken başka bir gazete haberin santimine on lira teklif etti. Daha bir başkası yirmi lira vermeye başladı. Verdiğim bir santimlik haber, yirmi lira getiriyordu. Ama benim haberlerim yüzünden gazetenin sürümü durmadan artıyordu. Haberlerin santimini uzatmak için ha babam atıyordum.

Bizim okurlar maymun iştahlıdır. En meraklı, en heyecanlı haberleri bile yavaş yavaş kanıksar... Hergün daha heyecanlı haberler bekler. İlk zamanlar bir adamın karısını boğmasına ilgi duyar. Bikaç gün sonra böyle haberlere aldırış etmez olmuştur. O zaman katilin, karısını kuşbaşı doğradığını yazmalı. Ona da alışır... Bu sefer karısının etlerini kıyma makinesinden geçirmiş diye bir haber uydurmalı. Böyle bir haberi üçüncü kez okursa,

– Aman, bunda da ne varmış... Bunlar olağan işler. Bir marifetmiş gibi gazeteye yazmışlar... der.

Ben bu sefer katilin, karısının etinden kıymayla kadınbudu köfte yapıp meze olarak yediğini yazarım.

Uydurmanın sonu gelmez. Ne kadar uydursan, bir zaman gelir okur yine beğenmez. Onun için bana, çalıştığım gazeteden, “Aman daha heyecanlı, daha enteresan haberler gönder,” diye durmadan telefon ederler.

İtibarım iyice arttı. Herkes bana saygı gösteriyor. Nereye gitsem kapılar açık, baş köşeye buyur ediyorlar. Biliyorum, beni sevdiklerinden değil, korkularından. Arkamdan, “Çirkefe taş atılmaz,” dediklerini biliyorum. Beni kızdırırlarsa kendilerini gazetelerde rezil edeceğimi biliyorlar. Onlar istedikleri kadar yalanlasınlar. Okurlar, yalan ve kötü habere inanmaya eğilimlidir.

Uydurma rezalet haberlerine herkes inanıyor da, yalanlamaya kimsenin inandığı yok. Kendileri de böyle yaptıklarından, benden ödleri kopuyor, bana saygı gösteriyorlar.

Onaltı yaşında bir kızın, otuz yaşında evli bir adamı dağa kaçırdığı, yetmişlik bir kocakarının da on yaşında bir oğlanı evine kapattığını gazeteye bildirdiğim gündü, bizim vilayete ileri gelen büyüklerimizden biri geldi. Gazeteye haber uydurmak için bulunmaz bir fırsattı. Ama ben vilayetimize gelen büyük adamı sevdiğim için, fedakârlık ederek, gazeteme ilk olarak doğru bir haber göndermeye karar verdim. Tanınmış bir muhabir olduğumdan, kırk yılda bir doğru verdiğim haberi, gazeteye koymamazlık edemezlerdi. O gün ne olduysa, neler konuşuldu, neler yapıldıysa, içine bir tek kelime yalan katmadan olduğu gibi dosdoğru yazdım. Parti işi demek, memleket işi demek, yalan bişey yazamazdım.

Gazeteciliğe başladığımdanberi ilk olarak doğru verdiğim haber gazetede çıktığı gün beni tutukladılar. Şimdi cezaevindeyim. Gazetelerde, “Cezaevinde saçları kesilen demokrasi kahramanı” diye çıkan resimlerimi görmüşsünüzdür. Mesleğime ihanet etmenin cezasını gördümse de, arada bir de demokrasi kahramanı oldum. Gazetecilik için bir o eksiğim kalmıştı. Şimdi onu tamamlıyorum.

Evlenme İlanı

Otel odasına girdik. Yataklara uzandık. Başından geçenlerin gerisini anlatmaya başladı :

– Şehirli bir kızla evlenmeyi kafama koydum. Şehir deyip geçme bey. Orada da insan evlatları var. Şehir şehir olmakla, toptan besmelesiz değil ya... Bizim kasaba kızlarının dilleri dil değil, huyları huy değil. Ayna diye bir gazete var, haftanın iki günü çıkar. Evlenmek isteyenler orada kısmetlerini arıyorlar. Bir kere evlenmek için ilan veren kızların hepsi de temiz aileden. Aile temiz olmalı kardeşim. İç çamaşırı değil ki kirlenince yıkayasın; adı üstünde aile bu... Gazetedeki ilanlardan birini gözüme kestirdim.

Bir göğüs geçirdi. Yastığın altından ceketini çekti. Cüzdanını çıkardı. Cüzdanının içinden, gazeteden kesilmiş bir parça aldı.

– İşte ilan burada. Bak ne diyor ilanda: “Yaşım onsekiz. Boyum 1,68, kilom 54. Sarışın, koyu lacivert gözlüyüm. Muhitimde güzel olduğumu söylerler. Sesimi beğenirler. Lise sondan ayrıldım. Hayatta yalnız ve kimsesizim. Temiz bir ailenin kızıyım. Üç katlı bir evim var. Terzilik yapmaktayım. Müstakbel eşimde aradığım vasıflar şunlardır: Yakışıklı olması, saadeti yuvasında araması, kötü huyları olmaması, bir evi geçindirecek kadar geliri olması. Teklifim gayet ciddidir. Samimi mektupların Manolya rumuzuna gönderilmesi.”

Anlatmaya bakarsan kız kelepir. Ben daha görmeden kıza uzaktan abayı yaktım. Güven Palas Otelinin kâtibi Dursun Ali’nin kaleminden kan damlar. Sizden iyi olmasın, çok iyi arkadaşımdır. Dursun Ali’ye vardım,

– Aman Dursun Ali, ocağına düştüm, dedim. Bana öyle bir aşk mektubu yaz ki kızın gönlüne ateş düşsün.

Dursun Ali,

– Kim bu kız?.. dedi...

“Kızın gazetede ilanı var,” desem, Dursun Ali bu sefer beni atlatır, kıza kendisi için mektup yazar.

– Kızı ne yapacaksın? Istanbul’dan bir kız işte... Sen mektubu yazmana bak. Elbet ben de insansam bu iyiliğinin altında kalmam, dedim.

Dursun Ali’de tomarla aşk mektubu kitabı var.

– Bak, dedi, evli kadına yazılan mektup ayrı, sana boş veren kıza yazılan mektup ayrı, yüksek bir aileden kıza yazılan mektup ayrı. Herbir aşk mektubu ayrıdır. Hangisini yazayım?

Dursun Ali’ye,

– Artık sen bilirsin, dedim, senin insaniyetine kalmış. Hepsinin en yakan, en ateşli yerlerini karıştır, bir mektup döktür işte. Kız mektubu okuyunca, benim için cayır cayır yansın, tutuşsun.

Dursun Ali,

– Kız seni tanıyıp bilir mi? dedi.

– Yok, tanıyıp bilmez, dedim.

– Öyleyse ilkin boyundan, huyundan başlayacağız, dedi.

– Artık evvel Allah sonra sana güveniyorum Dursun Ali, nerden istersen, oradan başla, dedim.

– Boyun kaç?

– Boyum mu? Allah Allah... Boyum kaç olmalı? İki metre olmalı mı?..

– Çüş...

– Ulan Dursun Ali, nezaketin dışına çıkma!

Dursun Ali, marangoz Hüseyin’den çelik metreyi aldı. Marangoz Hüseyin de beraber gelmiş. İlkin Dursun Ali beni duvara dayadı, boyumu ölçtü.

– Bir ellibeş, dedi.

– Ulan Dursun Ali, adam ölçmek, otel kâtipliğine benzemez. Sen bu işi bilemedin. Bırak marangoz Hüseyin ölçsün, dedim.

Dursun Ali, anlaşıldı, metre kullanmasını bilmezmiş, bir de marangoz Hüseyin ölçümü aldı. Bu sefer, ayağımın burnunda iyice havaya dikildim.

Marangoz Hüseyin,

– Bir metre elliüç, dedi...

– Senin metren bozuk, dedim.

Marangoz Hüseyin,

– Hızara girecek bütün odunları bununla ölçerim, hiç bozuk olur mu? dedi.

– Elbet bozuk, odun ölçüsüyle insan ölçüsü bir olur mu? Yalnız yarım metre topuklarımın üzerine dikildim. Allahtan korkmazlar, benim boyum bir metre mi?

– Bize inanmazsan bir de terzi Kâzım ölçünü alsın! dediler.

Terzi Kâzım’ı çağırdık. Bir de o ölçtü,

– Bir metre kırkdokuz santim! dedi...

Şu terzi Kâzım’ın metresine güven olur mu? Hırsızlık için kumaşları eksik ölçmekten eli çalmaya alışmış. Sütü bozuğun metresi hileli.

Gitgide boyumu küçültüyorlar. Daha başka birini çağırsam, bir metre diyecek. Derken, beni yok edip çıkacaklar.

Terzi Kâzım kızdı,

– Senin gibi alçağa bir metre kırkdokuz santim boy çıkardım. Elimi bol tutmasam, kırk santim bile gelmezsin ulan Topal İsmail! dedi.

Bir kere arkadaş eline düştük. Boyumu yerin dibine geçirecekler.

Dursun Ali’ye,

– Yine en doğrusu senin ölçünmüş. Mektubu öyle yaz, dedim.

Dursun Ali,

– Hiç, bir metre ellibeş santim yazılır mı? Bir seksenbeş yazacağım, dedi.

– Ulan etme, kız görünce ne olacak?

– Senin kız dediğin topçu bataryasında ölçme çavuşu mu? Göz kararı senin boyunu ne bilsin?

Marangoz Hüseyin,

– Şehir kızları ölçüden anlar vallahi! dedi.

Terzi Kâzım,

– Topal İsmail, sonradan boyum kısaldı dersin! dedi

Dursun Ali, otel defterine bir seksenbeş diye boyumun kaydını düştü.

– Ağırlığın ne kadar? dedi.

– Bilmem, nüfus kâğıdımda yazar mı? dedim.

Marangoz Hüseyin,

– Ulan Topal, nüfus kâğıdı, mezbaha defteri mi? Yoksa orman tartı memurunun defteri mi? Nüfus kâğıdında senin kaç çeki geldiğin ne yazsın? dedi.

Terzi Kâzım kucakladı, şöyle bir tarttı :

– Maşallah, beş batman çeker, dedi.

Dursun Ali,

– Sinema artistlerinin ölçüsü gibi yazarım. Aşk mektuplarına böyle yazılır, dedi...

Terzi Kâzım sinema artistlerinin ölçüsünü sordu.

– Boy uzunluğunda bir metreden geriye kalan küsurat ne ise, ağırlık o kadar olmalı, dedi.

Marangoz Hüseyin,

– Öyleyse bu herif hamama giden karı bohçası kadar bile tutmaz, kırk kilo var yok, dedi.

Aşk mektubunu yazmasını bilmek başka iş. Dursun Ali otelin defterine seksen kilo diye ağırlığımın kaydını düştü. Sonra öbür ahvalimi yazdı.

Terzi Kâzım,

– Topal İsmail’in şaşılığını yazma. Kıza, seni görünce şaşkınlıktan şaşı oldum der, dedi.

Dursun Ali yeşil renkli diye otel defterine gözlerimin kaydını düştü.

Dursun Ali’ye,

– Temiz bir aileden geldiğimi yazmayı unutma, dedim.

– Memleketin eşrafından olduğunu yazdım, dedi.

Marangoz Hüseyin,

– Eşraftan olmaz mı? Anası memleketin en meşhur gönül tellalı Kör Emine, babası, sahibi görmeden mal kaldırır. Dedesi dersen, Çerkez eşrafından at hırsızı. Kendisi de Ayvaz, dedi.

Dursun Ali,

– Hiçbir kötü huyum yoktur diye yazdım, dedi.

Aşçı Ali de orada bitmiş,

– Ulan Topal, kız tarafı candarmadan sicilini sorarsa işin bitiktir, dedi.

Dursun Ali,

– Aşk mektubunda usul böyledir, dedi.

Bereket Dursun Ali’ye. Herif aşk mektubu yazmada usta. “Bir çiftliğim, beşyüz davarım, iki traktörüm, dükkânlarım, evlerim var” diye yazdı.

Aşçı Ali alçağın biri,

– Her ne kadar Topal İsmail’in dikili ağacı yoksa da, şehirden gelecek avrat güzelse, bu saydıklarından daha çok malı olur, dedi.

Biz hemşeriler birbirimizi çekemeyiz. Şehirden kız getireceğimi duydular ya, artık çatlarlar da bir demediklerini bırakmazlar.

Dursun Ali benim ağzımdan mektuba “Hiçbir içki kullanmam, kumar oynamam” diye yazdı.

Terzi Kâzım,

– Aman Dursun Ali, karı oynattığını yazma!.. dedi.

Marangoz Hüseyin de bana,

– Ulan Topal, Suluk’ta sabahladığımız gece kumar borcunu vermediğinden anadan doğma soyup elbiselerini aldıklarını şehirli kız duymasın! dedi.

Uzatmayalım kardeşim, Dursun Ali benim adıma Istanbullu kıza bir destan yazdı. Mektubu ya Allah dedim, postaya verdim. Haftası diyende cevap geldi. Kız adamakıllı okumuş bir kız. Mektubunda neler dediğini kasabada hiçkimse sökemedi.

Dursun Ali,

– Bendeki kitapların hiçbirinde yok. Herhal başka bir aşk mektubu kitabından almış bu mektubu, dedi.

Elbirliği ile mektubu yarı buçuk anladık. Anlamadığımız yerleri de anlamışız gibi kıza bir mektup daha yazdırdım Dursun Ali’ye. Bir de fotografını istedim. Bir fotografı geldi birader, kız hakikat güzelmiş. İlanda anlattıkları hiç. Lacivert gözlerim var der, resimde baktım, göz değil, gelin aynası. Bizim kasabada böyle bir kız olmadığı gibi, askerken gittiğim, manevralarda dolaştığım vilayetlerde de böylesi bir kız görmedim. Arkadaşlar resmi gördüler.

Terzi Kâzım,

– Ulan Topal, bu kızın resmi bir hafta bende kalsın; sana helalinden bir takım elbise var, dedi.

Dursun Ali,

– Senin evin ocağın yok. Bir hafta gelin, metelik ödemeden bizim otelde kalın. Yalnız sen kızın resmini bigünlüğüne bana bırak! dedi.

Alçaklara inan olmaz. Hem resmi alır, hem sözlerinde durmazlar. Resmi verdiğimle kalırım.

Kız mektupta adresini de yazmış. Arkadaşlara,

– Ben gayrı buralarda duramam, Istanbul’a varıyorum, dedim.

Dursun Ali,

– Aman gitme, ben seni mektupta boylu poslu, Zaloğlu Rüstem misali erkek diye yazdım. Kız senin gözünün şaşılığını, ayağının topallığını, bodur boyunu görürse cayar, aman gitme. Onu buraya çağırt. Bir kere buraya gelirse, iş işten geçer. Utanır, dönüp gidemez. Gitmeye kalksa da sen bırakmazsın. Sen bıraksan da biz bırakmayız, dedi.

Baktım, doğru laf. Dursun Ali kızı mektupla çağırttı. Kız, “Ben bir zavallı, kimsesiz kızım. Size nasıl güvenebilirim? Nikâh muamelesi olmadan gelemem” diye cevap yazdı. “Nüfusunu gönder, acele nikâha başlayalım” diye cevap yazdık.

Uzatmayalım birader, kız nüfusunu gönderdi. Ben de nüfusumu evlenme dairesine verdim. Nikâh muamelesi başladı. İş bir imzaya kaldı. Kız zenginliğine zengin ama ben de kendimi memleketin eşrafından tanıttığımdan kıza yol harçlığı göndermeli. Gelgelelim bende para yok. Ümüğüne basıp canını alacak olsan, Aşçı Ali’nin elinden beş kuruş çıkmaz. Böyle bir nekesken,

– Senin gibi arkadaşa feda olsun. Al şu elli lirayı da gönder kıza! dedi.

Terzi Kâzım,

– Benden de yetmişbeş lira çalışır, dedi.

Marangoz Hüseyin,

– Arkadaş hatırı için yüz pankanot da benden gitsin. Velakin bizim iyiliğimizi unutma Topal İsmail, dedi.

Dursun Ali,

– Ben hepsinden çok veriyorum. Karı gelince hakkımı yeme. Al şu yüzelliyi! dedi.

Eksik olmasınlar, arkadaşlar yardımiyle altıyüz lirayı topladım. Üçyüzünü kıza yolladım, üçyüzünü de kendime alıkoydum. Kız, “Cumaya geliyorum!” diye tel çekti. Cuma günü nikâh kıyılacak. Kız otobüsten iner inmez nikâh dairesine gideceğiz. Şehirden Topal İsmail’e gelin geliyor diye memleket yerinden oynadı. Para verenler neyse, öbürleri ne halt eder? Arkadaşlara, “Aman kimse duymasın!” dememişim de, “Tellal çıkarıp Topal İsmail’e Istanbul’dan bir dünya güzeli karı geliyor! diye davul çaldırın!” demişim sanki. Yalnız bizim kasaba değil, bütün köylerin delikanlıları, hükümet meydanına toplandı. Ankara’dan bir büyük gelse böyle toplanmazlar.

Aşçı Ali,

– Ulan Topal, bir düğün yapalım, kasabanın tarihinde nam olsun! dedi.

Dursun Ali dört takım davul zurna getirtmiş. Terzi Kâzım bir yeni urbalar giymiş ki, ben yanında Kalaycı Bekir’in çırağı gibi kalmışım. Marangoz Hüseyin bir araba hazırlatmış, tam gelin arabası.

Kız otobüsten iner inmez topallığımı görmesin diye bir tümseğe durdum. Uzaktan otobüsün tozu dumanı görününce davullar vurmaya, zurnalar çalmaya başladı. Sarı Süleyman kurbanı hazırlamış. Gelin otobüsten inerken ayağının dibinde koçu kurban edecek. Elinde bıçak hazır.

Dursun Ali delikanlılara,

– Hükümet meydanındayız. Tabancalar yerinde dursun. Nikâhtan sonra, Değirmen yoluna varmadan kimse ateş etmesin! diye tembihledi.

Otobüs geldi. Meydandaki İtimat garajının önünde durdu. Ben otobüse doğruldum. Kim bırakır. Beni dirsekleyen, iteleyen önüme geçiyor. Gelini karşılayım derken, azkalsın ayak altında ezileceğim. Yere düştüm.

– Ulan imansızlar! Topal İsmail mi evleniyor, yoksa bu gelin Istanbul’dan kasaba delikanlılarına mı geldi? Şirket mi kurduk? Hele durun! diye bağırdım.

Otobüsten bir herifle üç kadın indi. İçlerinde bana resmini gönderene bir benzeyen çıkmadı.

İnen karılardan biri,

– Eşraftan İsmail Beyi arıyoruz! dedi.

– Benim, dedim, ne yapacaksınız?

– Istanbul’dan gelen gelin benim, adım Leyla...

Der demez öndeki koca meydana yıldırım indi. Davullar, zurnalar sustu. Sarı İsmail kurbanın gırtlağına bıçağı dayamıştı. Bıçağı kuşağına soktu. Tokluyu kolunun altına aldı, yürüdü.

Aşçı Ali,

– Ulan Topal, Allah belanı versin, dedi, elli liramı isterim. Bu karı elli para etmez.

Terzi Kâzım,

– Yandı bizim paralar, bu Topal’ın canı beş para etmez. Nesini alacağız? dedi.

Koca hükümet meydanı, nüfus sayımı varmış gibi, birden boşaldı, hep kaçtı alçaklar. Meydanda karılar, bir o herif, bir de ben kaldık. Çöl gibi biyer. İmdat isteyecek bir Allahın kulu yok.

Sen olsan Topal İsmail’in yerinde, ne yaparsın kardeş? Nikâh memurluğuna doğru yürüdük. Gayrı dönmek olmaz. Nikâha şahit ararız, bulunmaz. Koca kasabada şahitlik edecek iki adam yok. Istanbul’dan gelenlerin biri anası, biri ablasıymış. Herif de babası. Akrabadan olduklarından onları şahit saymıyorlar.

Kızın babası,

– Böyle hayırlı bir işe şahit bulunmazmıymış... diye bir kalktı.

Dönüşte beş şahitle geldi. Kasabada ne kadar düşmanım varsa toplamış, şahit diye almış gelmiş. Nikâh kıyıldı. Hep beraber Güven Palas Oteline gittik.

Dursun Ali,

– Kasabanın şerefi var, ben bu karıyı otele alamam, dedi.

– Oğlum, müşterinin şerefi değil, parası sorulur. Sana ne? Başıma bu belayı siz sardınız.

Kızla bir odaya kapandık. Cebimden gazetedeki şu evlenme ilanını çıkardım.

– Leyla Hanım, dedim, bu ilan senin mi?

– Evet, dedi.

– Hani senin gözün lacivertti ulan Leyla Hanım?

O da bana,

– Hani senin gözlerin yeşildi? Bu mektup senin mi? Şaşı olduğunu bana yazmamışsın, dedi.

– Hani Leyla Hanım, senin dünya yüzünde kimsen yoktu. Ananı babanı, bütün takım taklavatı toplayıp getirmişsin...

– Hani senin çiftliğin, çubuğun vardı?

– Peki, sen bu ilanda onsekiz yaşındayım demiyor musun? Ulan Leyla Hanım, anam senden körpe...

– Sen bana topal olduğunu neden söylemedin?

Artık kendimi tutamadım. Karıyı saçından tutup vurdum ha vurdum. Ulan sen hani lise mektebinden ayrılmıştın. Nikâhta bir imza bile atamadın... Ulan Leyla Hanım, hani sen ellidört kilo idin, iki kolum beline dolanmaz. Hani temiz bir ailenin kızıydın? Anan köçek karıdan, baban kalaycı Çingeneden beter. Ulan hani üç katlı evin vardı, ayağında pabuç yarım yırtık...

Vurdum da vurdum. Karının bağırtısına otel şöyle dursun, bütün kasaba ayağa kalktı.

Karının babası,

– Oğlum, dedi, sen o gazetedeki ilana ne bakarsın. Gazetenin ilanı bir reklam. Reklamda insan malını hiç kötüler mi? Herşey böyledir. Herif tebeşir tozunu sulandırıp, türlü mikrop öldüren diş macunu diye gazeteye reklam eder. Reklama bakarsan, köpürmeyen sabun dünyanın en iyi sabunudur. Reklam bu, ordaki sözlerin yüzde doksandokuzunu atacaksın.

Anladık, biz birbirimizi karşılıklı yutturmuşuz. Gelgelelim, kızın yüzde doksandokuzunu atsan, geriye bişey bile kalmıyor, hepsini atmalı.

Kimisi elli lirasını ister, kimisi yüz lirasını. “Kardeş, karıyı alın, yakamı bırakın,” dedim. “Üste para versen, biz o karının suratına beş dakika bakamayız,” dediler.

Karıyı yere yıktım, dayadım dizimi karnına, ümüğüne çöktüm,

– Ulan seni geberteyim de şu dünyayı bir pislikten kurtarayım. Hapise girersem, hiç olmazsa Topal İsmail de bir iş yaptı derler, dedim.

Bana gönderdiği dünya güzeli fotografı çıkardım,

– Reklamı anladım, ya bu resim ne? Bu hangi şarkıcı karının resmi? Bu hangi oyuncunun resmi? dedim.

Yemin billah ediyor, benim resmim diye. “Ulan bu hangi resimci ki, sıhhi sebepten tekaüt olmuş mekkare katırını peri padişahının kızına çeviri?”

Vakit geceyarısını geçmişti. Otel odasındaki arkadaşım,

– Kafanızı şişirdim bey, dedi, kusura bakma. Dertliyim de...

– Resmi merak ettim, dedim. Kendi resmi diye sana gönderdiği kimin resmi imiş?

– Kendi resmi imiş. Fotografçılar resmi çekmeden, “Nasıl bir resim istersin?” diye sorarlarmış. Karı kısmı hangi artiste benzemek isterse, “O artiste benzemek isterim,” dermiş. Fotografçı da resme ratoş edermiş. Bir kere resmi ratoş etti mi, karı dünya güzeli olurmuş.

– Buraya neden geldin? İş için mi? dedim.

– Yok, dedi, bizim karının resmini çeken herifin adresini aldım. Benim gibi başka gariplerin başını beladan kurtarmak için herifi öldürmeye geldim.

Uyuduk. Sabahleyin uyanınca, adamı cinayetten vazgeçirmeye çalıştım.

– Bir fotografçı ile iş bitmez, dedim. O rötuş denen işi bütün fotografçılar yapar. Hangibirini öldüreceksin?

– Bırak arkadaş, dedi, kimseyi öldüreceğim de yok, ben şaka etmiştim. O karıdan kurtulmak için gurbete çıktım. Daha ben memlekete dönmem.

– Karıyı boşasaydın.

– Boşanmıyor. Dünyayı bibaştan bibaşa dolaşsa koca bulamayacak bir karı nasılsa benim gibi bir enayi bulup evlenmiş, boşanır mı! Karıdan kurtulmak için ya kendimi öldürmeliyim, ya onu...

Biz böyle konuşurken otel odasının kapısı açıldı. İçeriye iki polis girdi. Oda arkadaşımı alıp götürdüler. İşin içyüzünü ertesi gün gazetelerde okuyup öğrendim. “Bir köylü, nikâhlı karısını, resmini göstererek üç yabancı erkeğe yirmibeş liraya sattı.”

Zavallıya acıdım. Kadını atamıyor, satamıyor. Resmine bakıp yirmibeş lira veren üç ortak, kadını görünce pazarlıktan caymıştır.

Nah Buraya Kadar Geldi

Köyün iki yıllık öğretmeniyim de hâlâ bana güvenen yok. Onlar köy kahvesinde bağıra çağıra konuşurlarken, yüksek sesle tartışıyorlarken, ne zaman içeri girsem, birden sesleri kesilir; ya susarlar yada konuyu değiştirip başka şeylerden konuşurlar. Oysa çok iyi biliyorum ki, ben gelmeden önce politikadan konuşuyorlardı, beni görünce birden lafı değiştirdiler.

– Yavu, senin kuzulaç koyun n’oldu, kuzulamadı mı daha?

– Len oğlum, öksürüğün arttı gene, bu pazar kasabaya varıp kendini hekime baktırsan iyi olacak...

Falan filan gibilerden başı olmayan, sonu başını tutmayan bitakım sözler.

Sonra, sanki birden görmüşler gibi, sağ ellerini göğüslerine bastırarak “merhaba”ları başlar.

Neden bana güvenleri olmadığını bitürlü anlayamıyorum. Kendilerinden yana olduğumu da bilirler, yani bilmeleri gerekir. Üstelik, ben de bir köylü çocuğuyum. Azbuçuk okula gitmişliğim, okuryazarlığım var, şurda öğretmen oldum diye suç mu işledim? Bana hep yabancı duruyorlar; bütün çabam boşuna, iki yıldır onlarla kaynaşamadık gitti.

Politika işlerinde köyün önde geleni, köylüye akıl vereni Cemal Çavuştur. Ben ona Cemal Amca derim.

O gün kahveye yaklaşırken Cemal Çavuşun sesini taa uzaklardan duymuştum, bas bas bağırıyordu. Kahveye girdim; tıss!.. Hiçbirinden ses yok.

Tartışmadan hızını alamadığı için Cemal Çavuşun suratı pancar gibi kızarmış, hele o koca burnu baba hindi ibiğine dönmüş. Belli ki, yine bir sert politika tartışmasında bağırıp çağırmış, ama ben içeri girdim diye birden zınk demiş susmuş; son sözünün soluğu bile içinde kalmış.

– Yavu, bugün günlerden ne?

– Yarıntesi samanlığın damını onarayım diyorum, yağmurlar başlamadan...

– Yağmur haniii... Bıldırki gibi kuraklık olursa yandık...

Cemal Çavuş beni yeni görmüş gibi,

– Merhaba öğretmen... dedi.

– Merhaba Cemal Amca...

Sonra öbürlerinin merhabaları başladı.

Cemal Çavuşu konuşturmak istediğimden, çayımı içerken,

– Cemal Amca, dedim, müsaade olursa, sana bişey danışacağım.

– Buyur öğretmen... dedi.

– Hani şu 27 Mayıs oldu ya...

– Evet, oldu öğretmen...

– Sana göre Cemal Amca, 27 Mayıs oldu da n’oldu? Yani memlekette nasıl bir değişiklik oldu?

Bisüre bıyıklarıyla oynayıp düşünmek için zaman kazandıktan sonra,

– Ben politikadan çakmam öğretmen, dedi, 27 Mayıs olmuş da n’olmuş, ne bileyim ben... Ben sana eski olmuşlardan, geçmişten bişey anlatayım da sen onu dinle.

Soruma doğrudan cevap vermeye çekindiğinden, dolaylı olarak cevap vereceğini anladım.

– Buyur Cemal Amca, seni dinliyorum... dedim.

Anlatmaya başladı:

– Bizim köyün zengini bir Şükr’efendi vardı. Bir de köyümüzün çok yoksulu bir Yaylı Yahya vardı. Bir ayağı aksaktı da yaylana yaylana yürürdü ; buyüzden Yaylı Yahya derlerdi. İkisi de rahmete kavuştu. Bigün bu Şükr’efendi traktörüne kurulmuş, kasabaya pazara giderken bir de bakmış yolda Yaylı Yahya aksaya yaylana, yayan yapıldak kasaba pazarına gidiyor. Acımış, “Ben de kasaba pazarına gidiyorum, bin traktöre de götüreyim,” demiş.

Yaylı Yahya da binmiş traktöre, bunlar söyleşe gülüşe giderlerken çok şakacı olan Şükr’efendi,

– Len Yaylı Yahya, demiş, bak şurda yolun üstüne manda terslemiş, buğusu tütüyor taze taze... Mayısı gördün mü, kuşlar üstünde yemleniyor.

Yaylı Yahya,

– He, gördüm, demiş.

Şükr’efendi,

– İşte o mayısın hepsini yer yutarsan, bu traktörü sana veririm, demiş.

Yaylı Yahya söyle bir düşünmüş, mayısı yesin mi, yemesin mi? Yahu ömründe bunca halt yemiş, ilk yiyecek değil ya... Sanki bunca zamandır yediği ne ki... Şuncacık mayısı yerse, koskoca traktör kendinin olacak. İnmiş traktörden çömelmiş mayısın önüne. Hapur hupur yemiş, silmiş süpürmüş mayısı.

Şükr’efendi sözünün eri olduğundan,

– Hakettin len Yaylı Yahya, buyur, traktör öz malın! deyip direksiyonu eline vermiş.

Bu kez Yaylı Yahya geçmiş direksiyona, kasabaya varmışlar. Pazarda işlerini görmüşler. Akşama doğru köye dönecekler. Yaylı Yahya artık traktörün sahibi oldu ya,

– Hadi bin de Şükr’efendi, seni köye götüreyim, demiş.

Binmiş Şükr’efendi de traktöre, güle söyleşe gidiyorlar. Güneş de batmak üzere...

Gelgelelim, yediği bok bitürlü Yaylı Yahya’nın aklından çıkmıyormuş. Nasıl etsem de yediğim bokun acısını şu heriften çıkarsam diye içinden düzenler kurup duruyormuş. Derken yol üstünde buğusu tüten taze bir mayıs görmez mi!

– Şükr’efendi be... demiş,

– Buyur Yaylı Yahya!

– Şimdi bu traktör benim ya... demiş.

– Evet, senin Yaylı Yahya...

– Bak şurda tüten camus mayısı var, önde, gördün mü? demiş.

– Gördüm Yaylı Yahya!

– İşte o mayısı yer yutar bitirirsen, bu traktörü sana veririm, demiş.

Şükr’efendi de, mayısı yedi diye traktörü Yaylı Yahya’ya verdiği için kendi kendine ben ne akılsızlık ettim der kızar, traktörü Yaylı Yahya’dan geri almanın bir yolunu düşünürmüş. Yaylı Yahya böyle deyince, fırsat bu fırsat deyip elinden kaçırdığı traktöre yeniden sahip olmak için atlamış yere traktörden, önüne çömelip yerdeki mayısı yemiş, silmiş süpürmüş.

Bunun üzerine Yaylı Yahya’da,

– Buyur, traktörü hakettin! deyip, direksiyonu Şükr’efendi’ye teslim etmiş.

Traktörün üstünde ikisi yan yana köye dönüyorlar. Ama o zamana dek hiç durmadan şundan bundan konuşup gülüşürlerken, birden ikisini de bir suskunluk almış.

Bir zaman böyle konuşmadan yol aldıktan sonra, Şükr’efendi,

– Ne düşünüp duruyorsun, neden susuyorsun? diye sormuş.

Yaylı Yahya da,

– Ya sen ne düşünüyorsun, neden susuyorsun? demiş.

Şükr’efendi,

– İlkin sen açıkla, sonra da ben söylerim, demiş.

Bunun üzerine Yaylı Yahya,

– Yavu, demiş, biz sabah seninle köyden çıkarken bu traktör senindi, öyle değil mi?

– Evet, benimdi.

Yaylı Yahya,

– Şimdi akşam oldu, köye dönüyoruz, traktör gene senin. Köyden çıkarken sabahleyin, benim traktörüm yoktu, şimdi köye dönerken gene traktörüm yok... demiş.

– Evet öyle Yaylı Yahya!

O zaman Yaylı Yahya,

– Traktör gene senin, benim gene bişeyim yok, demek hiçbişey değişmedi de, öyleyse ben bu boku niye yedim? deyince, Şükr’efendi,

– İşte ben de onu düşünüyordum ya, demiş. Madem böyleydi de ya ben niye o boku yedim?

Cemal Çavuş bıyıklarını sıvazlayarak, soruma karşılık olarak lafı ne demeye getirdiğini anlayıp anlamadığımı görmek için gözlerime baktı,

– İşte böyle öğretmen... dedi.

Cemal Çavuşun anlattıklarının en güzelleri müstehcen olanlarıdır. Gerçekte ben müstehcenden hiç hoşlanmazken, Cemal Çavuşun anlattıklarını seviyorum. Çünkü onunkiler bir başka türlü, her anlattığının ucu bir gerçeğe dokunuyor.

– Kafama bişey takıldı Cemal Amca, dedim.

– Neymiş o öğretmen, gene kurcalayıp deşeleyip durma allasen... dedi.

– Deştiğim deşelediğim yok, kafamı kurcalıyor da, sana bir danışayım dedim...

– Buyur öğretmen...

– Bizde geçenlerde hani bir olay oldu ya, 12 Mart dedikleri olay.

– Evet, oldu.

– Oldu da n’oldu? Ne gibi bir değişiklik oldu?

Düşünmesine fırsat kalsın diye yine herzamanki gibi bisüre bıyıklarını çekiştirdikten sonra,

– Herzaman sana diyorum, sana bitürlü anlatamıyorum öğretmen, dedi, ben bu politika denilen işten hiç çakmam... 12 Mart olmuş da n’olmuş, ne bileyim ben... Ben sana gene eski olmuşlardan, eskiden olup geçmişlerden bişey anlatayım da sen onu dinle...

Bu sözler, herzaman anlatacaklarının önsözüdür.

– Can kulağıyla dinliyorum Cemal Amca... dedim.

Gül kökünden yapılmış ağızlığına yerleştirip yaktığı cıgarasından derin bir soluk çektikten sonra anlatmaya başladı :

– Bizim köyün kocamışları anlatırlardı biz çocukken... Eskiden kasabada Çalık Oğlan derler bir aklı eksik oğlan varmış. Bizim köyün kocalarından Memiş Ağa – Allah rahmet eylesin – bigün kasabaya varmış ki, bu Çalık Oğlan pazaryerinin ortasına oturmuş ah vah ederek ağlayıp durmakta. “Nedir, neye ağlarsın hey Çalık Oğlan?” diye sormuşlar buna.

Çalık Oğlan da demiş ki:

– Benim bir ayağı çukurda çok yaşlı bir anam var. Babamı dersen, genç bir yiğit... Şu anam olacak karı ölse de, yiğit babam da taze bir gelinle evlense... Eve gelen taze gelini hem babam sevse, hem de ben sevsem... İşte bunun için dua eder, ah vah ederim...

Bizim rahmetli Memiş Ağa da oradakiler gibi, Çalık Oğlan’ın bu akılsız sözlerine gülüp geçmişler.

Gel zaman, git zaman Memiş Ağa gene bigün kasaba pazarına varmış, bakmış ki, Çalık Oğlan gene pazarın orta yerinde ah vah ederek gözyaşı dökmekte, ama bu kez daha yanık çağırıp saçını başını da yolmakta...

Memiş Ağa,

– Ulan Çalık oğlum, nedir gene derdin? diye sormuş.

Çalık Oğlan da demiş ki:

– Anam ölsün de yiğit babam bir taze gelinle evlensin; taze gelini hem babam sevsin, hem ben seveyim diye dua ettiydim. Duam yerine geldi, ama tersinden yerine geldi. Yaşlı anam öleceğine civan babam öldü. Civan babam evleneceğine, kocakarı anam evlendi. Eve taze gelin geleceğine yiğit bir delikanlı geldi. Babamın karısı taze gelini hem babam sevecek, hem ben seveceğim diye beklerken, anamın kocası olan herif hem anamı seviyor, hem de beni seviyor... Ben ağlamayayım da kimler ağlasın...

İşte bizim rahmetli Memiş Ağa böyle anlatırdı.

Cemal Çavuş ne demeye getirdiğini anlayıp anlamadığımı görmek için herzamanki gibi gözlerimin içine bakarak,

– 12 Mart’ı, 22 Mart’ı bilemem, hatırıma geçmişten bu olay geldi de anlatıverdim... dedi.

Açılmışken daha deşmek istedim.

– Eksik olma Cemal Amca, diline sağlık... Kafamı kurcalayan bişey daha var, dedim.

– Yahu öğretmen, senin kafanın içi çıfıt çarşısına dönmüş be... Neymiş kafanı kurcalayan gene? dedi.

– Şu Yunanistan’ın işleri.

– Kendi işlerimiz bitti de Yunanlıların işleri bize mi kaldı hay öğretmen? Biz kendi işimize bakalım...

Özellikle Yunanistan’dan söz açmıştım. Laf istediğim yere gelmişti.

– Doğrusu Cemal Amca, dedim, hani Yunanistan’da askerler başa geçti, yönetimi ele aldı da, ondan Yunan lafını açtıydım... Evet, biz gelelim bize... bizde durum nasıl sence? Ne olacağız yani? Ne dersin bizdeki bu işleri?

Bıyıklarını çekiştirmeye başladı. Belli ki, ne cevap vereceğini düşünmek için yine zaman kazanmaya çalışıyordu. Bisüre suskunluktan sonra,

– Durumlara filan boş ver de sen, dedi, ben sana bizim evin önüne dikilen kavak ağaçlarını anlatayım.

Sorumu, herzamanki gibi yine dolaylı olarak cevaplandıracağını bildiğimden dikkat kesilip,

– Buyur Cemal Amca, dinliyorum... dedim.

O da anlattı:

– Bizim evin önünde dört kavak var... Bu kavaklardan en baştakini, canına rahmet olsun, dedemin babası dikmiş. Büyük dedem, İstibdat döneminde dikmiş o kavağı. Neden mi dikmiş? Çünkü, Sultan Abdülhamit Millet Meclisini açınca, büyük dedem öyle sevinmiş, öyle sevinmiş ki, işte o sevinçle, Meclis’in açılması şerefine, bizim evin önüne, o baştaki kavağı dikmiş. Büyük dedemin diktiği o kavak uzadı, uzadı, iyice büyüdü, tepesi evimizin damına vardı.

Sonra, gel zaman git zaman... Abdülhamit devrilmiş, yani istibdat sona ermiş, Meşrutiyet olmuş, Enver Paşa da başa geçmiş... O zaman, büyük dedem sağ değil, dedem var. Dedem istibdat kapandı, hürriyet geldi diye öyle sevinmiş, öyle sevinmiş ki, hürriyetten bir hatıra kalsın diye, büyük dedemin diktiği kavağın yanına, bir kavak da kendisi dikmiş. Dedemin diktiği kavak da büyüdü, büyüdü, tepesi bizim evin damını aştı, bacayı bile geçti.

Gel zaman git zaman... Dedem de öldü. Cumhuriyet güneşi doğdu. Dedem rahmetli, Cumhuriyet’i göremedi. Cumhuriyet ilan edilince, babam öyle sevindi, öyle sevindi ki, Cumhuriyet’imizin ilanından bir hatıra kalsın diyerek, dedemin diktiği kavağın yanına bir kavak da o dikti. Babamın diktiği kavak çok büyüdü. Dedemin diktiği kavak, nasıl büyük dedemin diktiği kavağın boyunu geçtiyse, babamın diktiği kavağın boyu da dedemin kavağının boyunu geçti, uzadıkça uzadı...

Gel zaman git zaman... Demokrasi geldi, çok partili olduk Allaha çok şükür... Babam rahmetli, demokrasiyi göremedi. Memleketimize demokrasi gelince, ben öyle bir sevindim, öyle bir sevindim, atadan gelme töremize uyup demokrasiden bir hatıra kalsın diye, ben de evimizin önüne bir kavak diktim. Benim diktiğim kavak da uzadı, uzadı, bir boy attı, bir boy attı...

Cemal Çavuş kendi diktiği kavağın boy atışını anlatırken, sesini iyice kısıp boğuklaştırmıştı.

– Büyüdü, büyüdü, büyüdü...

Sağ elini, gırtlağının üstüne kadar getirip boynunu tutarak,

– Büyüdü, büyüdü, nah buramıza kadar geldi! dedi.

Sustu. Herzamanki gibi, bıyıklarını sıvazlaya sıvazlaya, ne demeye getirdiğini anlayıp anlamadığımı görmek için bakışlarını gözlerime dikti.

Ocakçıya,

– Öğretmenin çayını tazele oğlum... diye seslendi.

Bavulun Kulpu

Büyük bir gazetenin Almanya muhabiri olarak çalışıyordum. Sınır koruma görevlisi bir Alman’la arkadaş olmuştuk. Almanya-Avusturya sınırında çalışıyordu. Bigün ona, bu sınırda işlerin çok olmaması gerektiğini, buyüzden zamanının bol olacağını söylemiştim.

– Ençok sizinkiler başımıza iş çıkarıyor... demişti.

“Sizinkiler” dediği “bizimkiler” olan Türk işçileriydi.

– Anlayamadım, Türkler Avusturya-Almanya sınırında ne diye iş çıkarsınlar? Yoksa kaçakçılık mı? diye sordum.

– Evet... İnsan kaçakçılığı... dedi.

Bir yanlışlık olmalıydı. Bizimkiler hertürlü kaçakçılık yaparlar ama, evlenmek için kız kaçırma ve oynatmak için dağa kadın kaldırma dışında insan kaçırma başlamadı bizde.

Sınır koruma görevlisi olan Alman arkadaşıma göre, işçi olmak için gelen Türklerle dolup taşınca, bakmış ki Alman hükümeti Almanya batacak, bütün Türkler Almanya’ya taşınmadan Türklere vize uygulamaya başlamış. O sıra Avusturya uyanıp Türklere vize koymamış dahaca. Açıkgöz Türk örgütçüleri, büyük para karşılığında Türkleri Avusturya’ya otobüsle getiriyor, Avusturya sınırından gizlice Almanya’ya salıyormuş.

Sınır koruma görevlisi Alman arkadaşıma, sınırdan kaçak giren Türklere ilişkin ilginç bir olay olursa, bana telefonla bildirmesini rica ettim.

– Hergün biçok ilginç olay oluyor, ne zaman istersen gel... dedi arkadaşım.

Sınırda yakalanmış kaçak bir Türk’le konuşup kaçakçılığın nasıl yapıldığını öğrenecek, sonra bu olayı gazeteye yazacaktım.

Bikaç gün sonra, sınır koruma görevlisi Alman arkadaşım, telefon edip sınırda çırılçıplak bir Türk’ün yakalandığını haber verdi. Hemen arabama atlayıp olayın olduğu sınır bölgesindeki karakola gittim. Yakalanan kaçak Türk işçisi, resmî dairenin çalışma odalarından birinde oturuyordu. Ben odaya girdiğimde, görevlilerin yaptığı kahveyi içmekteydi. Çok şaşılası gülünçlükte bir görünümü vardı. Ufak tefek, kavruk, sıskacık bir adamdı. Öyle kavruktu ki, yaşı belli olmuyordu. Yirmibeşle elli arasında herhangibir yaşta denilebilirdi. Üstündeki giysi öyle büyüktü ki, giysinin içinde yitmiş, kocaman ceketin içine saklanmış gibiydi. Ceketiyle pantolonu, onun gibi daha iki üç kişi alırdı içine. Ceketin uzun kolları içinde elleri görünmüyordu. Kahve fincanını tutmak için ceketin kolu içinden çıkardığı küçücük eli, çocuk eli gibi görünüyordu. Çok uzun pantolonunun paçalarını da kıvırmamış olduğundan, pantolon paçaları ayakkabılarının üstünde kat kat yığılmıştı. Boynu hiç görünmüyordu, başı ceketin yakasından bir cüce başı gibi çıkmıştı. Ayakkabılarının tekine iki ayağı birden girse, ayakkabı yine de büyük gelirdi. Zenginlerin kendi eskimiş giysilerini bayramlarda sevindirmek istedikleri yoksul çocuklara giydirdikleri gibi duruyordu.

Onun olduğu odaya girdiğimizde, kapkara ve fıldır fıldır gözlerini korkuyla bize çevirmişti, bol gelen giysisinin içine biraz daha sinmişti. Bakmasıyla gözlerini kaçırması bir oldu. Utangaçlıkla gözlerini yere indirdi. Kıstırılmış tavşan gibi ürkekti.

– Merhaba... dedim.

Kendi dilinden konuşulduğunu duyunca, kapalı olan ipincecik dudakları, o sıska yüzüne yayılarak genişledi. Sevinmişti. Parlak kara gözleri daha da parladı. O da selam verdi. Elini sıkıp adını sordum. Adını söylemeden önce,

– Türk müsün? diye sordu.

Türk olduğumu öğrenince, ince dudaklarının arasından inci dizisi gibi dişleri göründü. Rahatlamıştı. Adını söyledi. Yanındaki sandalyeye oturdum. Ses alma aygıtını da açıp başından geçenleri anlatmasını söyledim. O da kendi diliyle derdini anlatmayı gereksindiğinden hemen anlatmaya başladı. Önceleri çekingendi, anlattıkça iyice açıldı. Yer yer coşkulanarak anlatıyordu. Üç ses bandı anlattıklarıyla doldu.

Ordan ayrılırken arkadaşıma, bu Türk için nasıl bir işlem yapılacağını sordum. Kesin biçimde geri gönderileceğini, pasaportu da olmadığından, Türk konsolosluğundan bir belge alındıktan sonra yollanacağını söyledi.

Buraya kaçak gelmiş olan bu Türk, geri gönderileceğini bilmediği için iyimserdi. Kendisine giysiler veren, yemek veren bu insanların ona iş de vereceklerini umuyordu. Buyüzden, elinden geldiğince sevimli olmaya, uysal görünmeye çalışıyordu. Ben de, keyfini bozmamak için, geri gönderileceğini söylemedim.

Bana başından geçenleri anlatırken, elindeki kahverengi metal bişeyle hiç durmadan oynuyordu. Tespih çeker gibi oynayıp durduğu şeyi merak ediyordum.

Büroma dönünce, üç ses bandını çözerek, bu kaçak Türk’ün anlattıklarını yazıya geçirdim. Sözlerini hiç değiştirmeden, ama konuşmasının kimi yerlerini kısaltarak yeniden yazdım. O zaman Almanya muhabiri olarak çalıştığım gazeteye bu yazıları gönderdim. Nedense yayımlamadılar.

Aradan yıllar geçti. Daha sonraları, Avusturya da, daha başka ülkeler de, işçi adı altında Türklerin istila ve işgalinden kurtulabilmek için, vize uygulamasına başladılar. Böylece, hepimizin bildiği ve yaşadığı gibi, gitgide, yabancı ülkelerin izni olmadan yerimizden kımıldayamaz durumlara düştük.

Geçenlerde eski dosyalarımdaki yazılarımı karıştırırken, o yazılar arasında, yıllar önce o kaçak işçi adayımızın anlattığı serüveni yazdığım kâğıtları da buldum. Yeniden okuyunca, gazetenin bu yazıyı neden yayımlamamış olduğunu kestirir gibi oluyorum. Sanıyorum ki, köylü kökenli Türk işçi adayının anlattıkları Türkiye’nin itibarını düşürücü nitelikte bulunmuş olmalı...

Kaçak işçi adayımızın başından geçenleri sizlere iletiyorum. Sözün gelişi ona kaçak işçi deniliyor; yoksa o, topraksız, yoksul bir köylümüz...

Kaçak göçmen işçi adayı yoksul köylümüzün anlattıklarının gazetede yayımlanmamış olmasını belki siz de doğru bulacaksınız, kimbilir...

Fakirliğin gözü kör olsun ağabey... Başımıza gelenler hep fukaralık yüzünden ağabey... Fakirlik olmasa, kim evini ocağını bırakır da gurbetlere düşer ağabey... Nerden, neresinden başlasam anlatmaya bilmem ki ağabey... Üstelik benim okuryazarlığım da varıkene, ben bu dolandırıcıların tuzağına düşmeyecektim... Oldu bikez işte ağabey... Bizim köyün üç sınıflı okulunu da bitirdim, tüh bana, böyleykene nasıl kandım... Okulun üç sınıfı var emme, bitek öğretmeni, bitek de odası var sınıf olaraktan. Şükür Allahıma okuma yazmayı söktüm sökmesine de, aradan epiy zaman geçtiğinden unuttum gibi bişey... Yeniden azbiraz çalışsam gene başlarım okumaya, yazmasını beceremesem de...

Oldum bittim, atadan dededen, nineden ebeden yoksul olduğumuzdan bize köyde Çulsuzlar denilir. Çulsuzların Memmet aşağı, Çulsuzların Memmet yukarı... Biz çulsuzuz da ötekiler ne ki... Onların bizden artık olanı bikaç parça çul çaput... Ben gene iyiydim. Bir avuç toprağımız, bir dikili ağacımız yok emme, çocukluğumdanberi köyün sığırtmaçlığını ederim. Derken askerlik geldi çattı. Allah devlete, millete, vatana ve de büyüklerimize zeval vermesin, yiyip içip beslenerek, talimlerimizi yaparak vatani vazifemi bitamam yaptım. Askerdeykene verilen aylıklardan para bile biriktirdim. Cebimde param ve beslenip iyicene tavlanmış olaraktan köye dönende, köyün büyükleri, seni evereceğiz deyi tutturdular. Ben evlenmeye dünden gönüllüysem de, gönlümün çektiği güzeli alamadıktan kelli, öyle evlilik neye yarar... Köy büyüklerinin edeceği işi biliyorum ben. Köyün delisi bir kız var, ben de Çulsuzlardanım diyerekten o kızı bana dehliyecekler... Kızı öve öve bitiremiyorlar. Öyle tutumlu bir kızmış kiiii... Köyün bakkalı şöyle diyor kız için: “Bi zeytin denesini kaç lokma eden? Üç lokma, dört lokma, de ki beş lokma eden... Bu kız bi zeytin denesini on lokma eder... Böyle tutumlu. Kimi kimsesi de yok.”

İki cıbıl bir hamama yaraşır dememişler mi!..

Neyse uzatmayalım, bizi everdiler ağabey... Yılına kalmadan bir oğlumuz oldu. Evde olduk üç can. Ben üç boğazı doyurmaya çalışırkene, ertesi yıl bir oğlan daha doğurdu karım. Benim deli karımda heç dur durak yok... Oldu beş çocuk... Ben, “Kes artık... Yeter, elverdi...” dedikçe deli karım da diyor ki, “Benim kesecek neyim var ki, esas kesilecek olan sende...” Hay ocağı batası... Öyle bir belaya düştük ki ağabey, anlatılır gibi değil. Karı, çocukları doyurmak için dağlardan ot topluyor, kök söküyor.

Her yılın bayram sırası, bizim köyün Alamancıları köye izinli gelir. Her bir Alamancının altında bir Mersedes. Arabanın içi tıklım tıklım hedaye dolu... Kimisi de daha yüklü olarak kaptıkaçtıyla gelir ki, her kaptıkaçtıdan bir kasaba dükkânını dolduracak mal çıkar. Bu Alamancılar, ayrı bir millet sanırsın; ne Alaman olabilmişler, ne bizden kalabilmişler... Kasılaraktan yürürler. Hakları da var. Onların yerinde olsam ben de kasım kasım kasılırım. İstese, bu Alamancılardan ikisi bizim köyü satın alır. Alamancılar gelmeye başladı mıydı, bizim köylüler kıskançlıklarından hemi çatlarlar, dedikodu ederler onlar için, hemi de akraba ney olan Alamancılardan hedaya alacaklar diye düğün bayram ederler.

Bıldır köye sıla için gelen Alamancılar arasında, benim bir kan kardeşim vardır, o da geldi. Kan kardeşim emme, Alamancı olduktan sonra bizi unuttu. Bu gelişinde Beşkavaklar’ın ordaki kuyu başında karşılaştık bununla. Merhabalaşmak zorunda kaldı. Boynunda boyunbağı, başında föteri... Olmuş bir beyefendi. Şurdan burdan konuşurkene, niçin Alamanya’ya işçi gitmediğimi sordu. Alamanların Türkleri artık almadığı söyleniyor; alsalar bütün köy Alamanya’ya gider de köy boşalır. Kan kardeşimin dediğine göre, Alamanya’ya kaçak işçi sokan madrabazlar varmış. Bunların hepsine güven olmazmış. Kimi işçi madrabazı, herkesten paraları alır, insanları otoboslara doldurup götürür, sınır dışında biyere götürür, “İşte bura Alamanya...” deyi dökermiş otobostakilerini... Dil bilmezsin, il bilmezsin; nerden bileceksin ora Alamanya mı, Amerika mı... Kan kardeşimin yakını bir işçi madrabazı varmış. Ona gidersem, o beni kandırmaz, Alaman içine atarmış. Ona gidip kan kardeşimden bir selam sarkıtmam yetermiş. Alamanya’ya bir gittim miydi, orda kan kardeşimi bulmam kolaymış. “Gerisine sen karışma...” diyordu kan kardeşim. İyi de, o işçi madrabazı beni Alamanya’ya babasının iyiliği için göndermeyecek ya, para istiyor. O parayı nerden bulacaksın? Kan kardeşim, “Benden iyilik bu kadar... Parayı da sen denkleştir,” diyordu. Denkleştir demesi kolay. Ne var ki, neyi denkleştireceğim? Can atıyorum Alaman içine gitmeye... Çünkü, beş çocuk, bir de deli karı, canımdan bezmişim. Buzağılı bir ineğim, beş koyunum vardı, onları sattım. Benim deli karının bileziğini de alıp sattım. Ver elini Istanbul... Kan kardeşimin verdiği adrese varıp o işçi madrabazını buldum. Nice param varsa hepsini elimden aldı, bir cıgara alacak param kalmadı. Gene de verdiğim paranın yetmeyeceğini söyledi o namuslu işçi madrabazı... “Aman ağam, etme, eyleme... Olanımı tüm verdim...” deyi yalvardım emme herifin yüreği taş... “Otobos akşama kalkacak. Parayı bulup getirdin getirdin, yoksa seni almadan çeker gideriz,” dedi... Aman... O yana koş, bu yana koş... Istanbul bilmediğim bir yer. Neyse hemşeriler aracılığıyla bizim köyden birini bulduk, Istanbul’da dilencilik ettiğinden parası varmış... Bana borç verdi, Alamanya’da kazanıp faiziynen ödeyeceğim.

Benim askerlikten kalma tahta bavulum elimde. Doluştuk otobosa. Şimdi Allahı var, herif madrabaz ney emme gene de namuslu adammış, sınırları fırt fırt geçtik kolayına. Yol dört gün sürdü. Bende ekmek alacak para kalmadığından, kim buyur dese yarım ağızla, ben hemen sofrasına çöküyorum. Gecenin bir zamanı vardık biyere. Orada işçi madrabazının adamı, “İşte bura Alamanya’nın göbeği... Hep birlik inerseniz sizi yakalar dutarlar. İkişer üçer inin,” dedi. Onar, onbeşer dakika araylan otobostakileri, üçer beşer saldı. Dengini, bavulunu sırtlayan indi. Bana, sen dur gibilerden işmar etti. Otobosun penceresinden inenlere bakıyorum. İnen, yanındakinin eline yapışıyor.

Neyse ağabey, uzatmayalım, otobosta bir ben kaldım. Sürücü, otobosu sürdü, sürdü, bir ormanlık içinden geçtik, geniş bir nehrin kıyısında durdurttu arabayı. Koca otobosta bir sürücü, bir de ben... Kilidi tutmadığından iple bağladığım tahta bavulumu, ne olur ne olmaz deyi, iki bacağımın arasında koruyorum. Sürücü, elini omuza koyup ötekilere yaptığını bana yapamayacağını söyledi. Şundan yapamazmış ki, o madrabaz kendisine beni kollaması için sıkı sıkı tembihlemiş. Çünkü, niçin? Şundan dolayı ki, o benim kan kardeşim olacak alçak, bu işçi madrabazına müşteri bulur, ondan yüzde alırmış. Köylüleri otobostan saldıkları yer Alamanya olmayıp Avusturya’ymış. Salmışlar garipleri... Benim kan kardeşim olacak alçak, gene vicdanlıymış ki, aman kan kardeşimi yaban illere salmayın, ille de Alamanya’ya geçirin, demiş.

Sonra ağabey... Gecenin bir zamanı... Sürücü, eliyle nehrin öte yanını gösterip, “Nah, karşı kıyı Alamanya’dır. Bekle sabah olsun. Gün ışıyanda suyu geçer, Alamanya’ya varırsın sağlıkla,” dedi. Aman, ben suyu nasıl geçerim. “Korkma, derin değildir. Su dizine gelmez. Kırk elli adım yürüdün mü, karşı kıyı selamet...”

“Aman arkadaş, nasıl geçerim ben, çimmesini bilmem...” dedim.

“Kolay,” dedi, “anadan doğma çıplağa soyunacaksın. Nüfus kâğıdını, pasaportunu neyini sıkıca ceketin iç cebine koy ki, suya düşmesin. Sonra giysini, giyneğini iki eline al, başının üstünde tutarak karşıyı geç. Karşı kıyıda giyin yürü... Elinde adres var. Göster adresi birine. Bu Alamanya’da her dört kişiden biri Türktür. Kendileri Alamanca öğrenememişlerse de, Alamanlara Türkçe öğretmişlerdir. Hiç korkma... Benden iyilik bu kadar. Haydi, yolun açık olsun... Allah işini rast getire...” demesiyle otobüse binip sürmesi bir oldu... “Aman, dur hele...” dememe kalmadı, otobos harlayarak uzaklaştı.

Uzanıp çayıra, tahta bavulumu yastık edip sabahı bekledim. Gün ışıyanda, nehrin kıyısına inip soyundum anadan doğmaca. Açlıktan da bayılacağım. Sürücü, “Sakın bavulu yanına alma, aman... Ağırdır, götüremezsin, düşersin suya...” dedi. Ben de, “Olur...” dedim ya, hiç bavulu bırakır mıyım... Herşeyim içinde. Üstümden çıkardığım giysimi, giyneğimi de bavula koymayı düşündümse de, bavulun kapağını bir açarsam, artık kapayamam. Çünkü bir evlik şey tıkıştırılmış olan bavulun kapağını, dört kişi zor kapatmıştık. Şimdi burda kapağını açarsam, açlıktan gücüm de tükenmiş, bir daha öldür Allah kapayamam... Bavulun üstüne giysimi, ayakkabımı, giyneklerimi koydum, bavulu da iki elimle başımın üstüne kaldırıp, ya Allah bismillah diyerek daldım sulara... Suya dalıp iki adım atmamla, ayağımı bastığım yer cıvık batak olduğundan, suyun içine kıç üstü oturmam bir oldu. Tahta bavul biyana, ayakkabılarım biyana, ceket pantol biyana, don giynek biyana gitti. Ağır olduğundan bavul dibe çöktü ama, donum giyneğim şişmiş, suyun yüzünde ördek sürüsü gibi gidiyor. O yana atla, bu yana sıçra, epiy su yuttum emme ayakkabılardan başka hepsini yakaladım. Ayakkabılar görünürde yok... Kısmette, Alaman içine yalınayak girmek de varmış. Bavulu suyun dibinden çekip aldım ki saçtan kulpunun bir yanı kopmuş ve benim tahta bavulum içine su girdiğinden öyle ağırlaşmış ki, değil başımın üstüne kaldırmak, tutup taşınacak gibi değil... Nasıl olsa içindekiler ıslanmış artık, bavulu suyun içinde sürüyerek adım adım gidiyorum. O namussuz sürücü, suyun sığ olduğunu söylememiş miydi... Su belimi, derken göğsümü geçti, aman boyumu da aşıyor... Biyandan sürücüye sövüp saymaktayım, biyandan da sağ olarak karşı kıyıya varmam için bildiğim bütün duaları okuyorum, Allahıma yalvarıyorum. Su boynuma dayandı. Bir adım daha, su çenemde... Ayağım tökezleyip yuvarlanınca, kulpu kopan bavul gitti gider. Emme kulpunu sıkıca kavramışım, bırakmıyorum. Varsın olan mala olsun, canım sağ ya... Neyse ki ceket pantol elimde hiç değilse derkene suyun akıntısı beni kapınca, tutunacak bişey aranırkene, ceketle pantolu da bilmeden bırakmışım elimden... Ulan Alamanya... Çoktan vazgeçtim Alamanya’sından, tek canımı kurtarsam... Geri dönsem, dönemiyorum... Akıntı almış beni sürüklüyor. Ağzımdan sular doldu, boğuldum boğulacağım. Yaban illerde leşim kalacak ağabey, Alamanya filan derkene... Var gücümle, “İmdaaat, boğuluyorum... Can kurtaran yok muuu?” deyi bağırıyorum. Sesime, taa ötelerden ses geliyor, ama gene benim sesim: “İmdaaat, boğuluyorum... Can kurtaran yok mu?” Yok... Dala çıka, bata mata, su yuta, derkene su sığlaşmaya başladı. Sürünerek karşı kıyıya ulaştım ve kendimi yere attım... Orada nice zaman kalmışım, bilemiyorum ağabey... Ağaçlar arasından yıldızlar görünüyor. Demek, sabah olmuş, gün geçmiş, gene gece olmuş ben orda yatarkene... Bir de baktım, tahta bavulumun kulpu elimde, sımsıkı yapışmışım ona... Ormanın içindeyim. Bir Allahın kulu çıksa da, bir sokum ekmek, bir dürüm yufka verse... Suda boğulmaktan kurtuldum, şimdi de açlıktan öleceğim. Hava da öyle buzmuş, uyuz zağar gibi tir tir titremekteyim. Canımı dişime takıp ormanın içinden yürürkene yürürkene bir yol buldum. Tuttum yolu, gidiyorum. Nice sonra ışıklar gördüm. Işıklara doğru yürümekteyim. Yürü ha yürü, geldim yapıların olduğu bir yere. Gide gide bir alana vardım, ortalık şıkır şıkır aydınlık. Bikaç kişi beni gördü. Onlar beni görünce, bir elimle önümü, bir elimle ardımı kapayıp, öylecene cıscıbıl ben de onlara doğru yürüdüm. Daha selamünaleyküm dememe kalmadan, canavar görmüş gibi bağrışaraktan kaçıştılar. Korkmasınlar diye ters yana döndüm ki, orda da kadınlı erkekli beş on kişi... Onlar da bağrışıp çığrışarak kaçıştılar. Ne yana dönsem, insan var... “Korkmayın, ne inim ne cinim, ben de sizin gibi beniâdemim,” diyorsam da, dilimden anlamıyorlar ki... Bir zaman o alanda dönendim durdum. Nice zaman sonra bilemiyorum, o alanın dört bir yanından canavar düdükleri öttürerekten cankurtaran arabaları üstüme gelmeye başladı. Arabalar, alana açılan beş sokağın başından ışıklarını bana çevirdiklerinden, gözlerim ışık körü oldu, hiçbişey seçemiyorum. Araba ışıklarının ortasında, bir elimle edep yerimi, öbür elimle de kıçımı kapamaya çalışarak öylecene kalakaldım... Allahım, vara o nehrin sularında boğulup gideydim de, bu rezillik gelmiyeydi başıma...

Neyse uzatmayalım ağabey, arabalardan inen polisler silahlarını doğrultup beni tuttular. Benim kaçacak gücüm yok ki, aman tutsunlar deyi bekliyorum. Neyse uzatmayalım ağabey, beni biyere götürdüler. İlk yaptıkları ne oldu dersin... İlkin bir güzel karnımı doyurdular. Sonra bu üstümdeki giysileri, giynekleri, ayakkabıları neyi verdiler. Hepsi de irikıyım olduğundan bana göre giysileri bulunamadı. İki gün böylecene sürdü. İki gün sonra Türkçe bilen bir Alaman geldi. İlk sordukları, “Bu elindeki nedir?” oldu. “Bavulumun kulpudur. Bavulu sudan geçerken akıntı aldı,” dedim. Bu bavul kulpu başıma çok iş açtı. Bavul suya gitmişse, neden kulpu elimden bırakmıyormuşum... Nasıl anlatırsın ağabey, elin Alamanına ki, gün olur bişeye gerekir belki diyerekten bavulun kulpunu atmadığımı... Anlatmaya anlattım dilimin döndüğünce, emme bitürlü anlamıyorlar.

“Kimsin, nesin, necisin, nerden gelip nereye gidersin?”

Doğruyu söylesem, geri çevirecekler deyi korktuğumdan, Türkiye’den geldiğimi, pasaportum ve vizem olduğunu, bunların ceketimin cebindeyken, ceketin de suya gittiğini söyledim. Öyleyse neden geceleyin sudan geçmişim. Hemen bir yalan uydurdum... Türk arkadaşlarla nehir kıyısına eğlenmeye gelmiştik. Kıyıda elleşir oynaşırken, el şakası ney yaparkene ben suya yuvarlandım dediysem de diğnetemedim. Neden böyle cıscıbılmışım... Çünküm suda itişmekteydik dedim... Bu soğuk havada suda oynaşılır mıymış... Ne desem de inandırsam hey koca Allahım, sen bana bir akıl ver. Bizim memlekette soğukta çimerik dedim. İyi de, elimde bavulla mı suda oynaşır mışız... Yahu ağabey, mızrak çuvala girmiyor... Suda bavulla oynuyorduk desem olmaz...

İşte böyle ağabey... Sen bunları tanıyorsun, dillerini biliyorsun, söylesen de bana burda bir iş verseler. Ben de sayelerinde geçinip gitsem. Ne iş olsa yaparım ağabey, çöplerini toplarım, yüklerini taşırım, ot biçerim, gelgit işlerine koşarım... Yani ne iş olsa ağabey...

Bana bunları anlatırken, kahverengi boyalı tahta bavul kulpunu elinden hiç bırakmıyor, tespih çeker gibi kulpu elinde evirip çevirip duruyordu. Belli ki, bavul kulpundan vazgeçmeyecekti, günün birinde belki bişeye gerekir diye...

Donun Nerdeydi Kızım?

Yükseköğrenimi için Londra’ya gitmiş olan genç kız – kim olduğu bilinmesin diye adını açıklamıyorum – gidişinden onbeş gün sonra geri dönmüş, ailesini şaşırtmıştı. Bu kıza ne olmuştu da birdenbire dönmüştü Londra’dan? Londra’ya vardığını bildiren telgrafının gelişinden tam iki hafta sonra gerisin geri dönmüştü. Oysa yükseköğrenimini Londra’da yapmaya öyle hevesliydi ki... İngiliz dili ve edebiyatı okuyacaktı. Dil bilmediğinden dönmüş olamazdı. İngilizce öğretim veren bir yabancı liseyi birincilikle bitirmişti. Parası yetmediği için de dönmüş olamazdı. Ailesinin parasal durumu çok iyiydi ve yola çıkarken babası kızına bol döviz verdiği gibi, ayrıca yanına kredi kartı da almıştı. Havaalanında uçağa binmek üzere bekleme salonunda otururlarken, Büyükanne torununu biyana çekip kulağına fısıldamıştı:

– Ne olur ne olmaz kızım, al şu parayı da iyi biyerine sakla. Gurbetlere gidiyorsun, belki icap eder.

Büyükanne torununa her para verişte bu sözü yinelerdi: “Belki icap eder.”

Büyükanne yaşadığı zamanın otuz yıl gerisinde kalmıştı; yani torunu doğmadan oniki yıl öncesinde. “Belki icap eder” diye verdiği parayla belki bir sandviç yenilebilir ve üstüne ancak bir de portakal suyu içilebilirdi. Büyükanne de herkes gibi yaşamın hergün daha zorlaştığını biliyor, ama enflasyonun ne demek olduğunu bilmiyordu. Ama Büyükanne’nin bildiği bişey vardı : “Belki icap eder” diyerek torununa her sefer, merhum kocasının bir aylığını vermekteydi. Genç kız da her alışında olduğu gibi, Büyükanne’nin verdiği parayı, en gizli yeri diye umursamayarak pantolonunun arka cebine koymuştu.

Yoksa Londra’da kötü bir durumla mı karşılaşmıştı bu kız? Ne olmuştu da birdenbire geriye dönmüştü? Bunu ençok merak eden Büyükanne’ydi. Çünkü torunu Büyükanne’nin elinde büyümüştü. Genç kızı ailede herkes severdi, ama Büyükanne’nin sevgisi bir başkaydı. Büyükanne torununa tutkundu. Buyüzden de torununun Londra’dan apar topar dönüşünün nedenini ençok o merak ediyordu.

Büyükanne nerdeyse türü tükenmekte olan bir eski Istanbul hanımefendisiydi. Örneğin şifoniyer denilen yatak odalarındaki çamaşır dolabını kullanmıyor, hâlâ cevizden oymalı çamaşır sandığını ve aynalı konsolu kullanıyordu. Bu oymalı çamaşır sandığı, üstü mermer ve aynalı konsol ona, onaltı yaşında evlendirilirken baba evinden çeyiz olarak verilen eşyayla birlikte koca evine getirilmişti. Oymalı ceviz sandığın içinde kanaviçe işlemeli bohçalarda korunan iç çamaşırları mis gibi kurutulmuş lavanta çiçeği kokardı. Çingene kadınların “Lavanta çiçeğiii, kantaron yağı!” diye bağırarak mahalle aralarında sattığı lavanta çiçeği kurusu, tülbent torbacıklar içinde çamaşırların, yatak takımlarının arasına konulurdu. Büyükanne’nin koku olarak bildiği işte bu lavanta çiçeği, çam ve limon kolonyası, mevlitlerde ellere serpilen ve ramazanlarda güllaçlara konulan gülsuyuydu. Rahmetlinin – kocasının – hac dönüşü getirdiği hacıyağı da denilen gülyağını bile, kokusunu ağır bulduğu için kullanmazdı. Kızının ve şimdilerde bütün gençlerin kullandığı değişik marka kokuların adlarını bile bitürlü öğrenememişti. Kendi ölçüsünde, yeniliklere kapalı bir kadın değildi, ama o zamanlardaki güzelliklerin yitmesine de gönlü razı olamıyordu. İşte torunu örneğin, sevgili torunu ne çok, ne çok şey biliyordu da, daha çividin ne olduğunu bilmiyordu. Beyaz çamaşırlar fokur fokur kaynayan suda yıkanır, çitilenir, durulanır. Ondan sonra çivitli suya bastırılır beyazlar. Mandalla asıldıkları çamaşır ipinde çividin verdiği uçuk bulut mavisi renginde çamaşırlar, yatak çarşafları bulut bulut uçuşurdu. Ah bu çamaşır konusu! Bunun önemini ne kızına, ne torununa anlatabilmişti. O zamanki evlerde çamaşır günleri, tören gibi, ayin gibi bir... bir... nasıl demeli, bişeydi. Kadınların iç çamaşırları, kombinezonları, donları filan bahçelere, sokağa bakan pencerelere, balkonlara asılmazdı. Bir kadının yıkanmış iç çamaşırlarını, hele – affedersiniz! Böyle derdi Büyükanne – donunu, değil yabancı bir erkek, hatta “mahrem”i olan kocası bile görmemeliydi. “Rahmetlisi” bikez bile Büyükanne’nin donunu çamaşır ipinde asılı görmemişti.

Torunu, damarına basmak için sorardı:

– Görse ne olur Büyükanne?

Büyükanne, belki de nasıl bir yanıt vermesi gerektiğini bilmediğinden, yarı şaka yarı ciddi,

– Elinin körü olur... derdi; gülüşürlerdi.

Büyükanne, “kadın kısmısı”nın, erkek satıcının elinden, sutyen, kombinezon, külot gibi şeyler almalarına da karşıydı. Şimdilerde külot denilen şey, avuç kadarlık bir bez parçasıydı. Erkek satıcı eline alır o bez parçasını, müşterisi kadının yüzüne baka baka orasını didikler ha didikler, burasını eller ha eller, sanki kadın içindeymiş gibi...

Ya mayolu plajda olmak? Büyükanne plajda mayo giyilmesine karşı değildi. Çünkü plajda ne de olsa herkes çıplaktı. Büyükanne’nin gençliğinde “rahmetlinin zamanında” yaz sıcaklarında biriki kez Moda’daki deniz hamamına gitmişliği vardı. Ama o zamanlar, çevresi tahta perdeyle çevrili deniz hamamlarına evcek ve kadın kadına gidilirdi. Kadın hamamına nasıl tencereler dolusu yalancı dolma, irmik helvası, domates salatası, piyaz gibi yiyecekler götürülüp göbektaşında güle oynaya hamam sefası yapılırdıysa, deniz hamamlarında da işte öyle... Deniz hamamlarına daha çok kavun, karpuz, üzüm gibi soğukluk götürülürdü.

Eskiden göstermelik bir eşya olarak konuk odasında duran konsolu da modası geçip itibardan düşünce, kendi yatak odasına almıştı Büyükanne. Istanbul’da elektriğin şimdiki gibi yaygın olmadığı zamanlardan kalma bu beş gözlü konsolun üst arkasında kristal ayna, üstünde mermer, mermerin üstünde ve iki yanında da iki fanus vardı. Büyükanne bu fanusların yakıldığını hiç görmemişti. Türlü gaz lambaları yakılırdı. Fanus ne kendi evlerinde, ne başka evlerde yakılırdı. Bunlar süs olarak dururdu. Fanusların karpuz lambaları yeşilimsi renkte ve o zamanın kibar hanımefendilerinin bol etekleri gibi kıvrım kıvrımdı. Büyükanne fanuslara “fernus” derdi. Kendisi Çerkez değildi ama, bir saraylı Çerkez hanımefendinin yetiştirmesi olduğundan Türkçeyi – yanlış da olsa – eski Istanbul kadınlarının ağzıyla seslemleri yumuşatıp incelterek konuşur, örneğin fanusa “fernus”, kocası rahmetli Adnan Beye “Ednan Bey”, lisana da “lîsân” derdi. Onun konuşmasını dinlemeye doyum olmazdı. Türkçeyi, akide şekerini dilinde damağında dolaştıra dolaştıra emer gibi konuşurdu. Onbeşbuçuk yaşında evlenmiş, kocası ölünce yirmibir yaşında dul kalmıştı. Kocasından başka erkek girmemişti yaşamına. Çok evlenme önerileri almış, isteyeni çok olmuştu ama, dört yaşındaki kızını üvey baba eline bırakmak istememişti. Kocasının dul-yetim aylığıyla çok sıkıntılı günler geçirmiş, eli rahmetlinin elinden başka erkek eline değmemiş ve rahmetlinin ev düzenini bozmamaya çalışmıştı. Kızı büyüdü, evlendi. O da bir kız annesi oldu. İşte öğrenimi için Londra’ya gidip de iki hafta sonra palas pandıras dönen bu torundu.

Aysel... ayyy... Sözde adını açıklamayacaktım torunun, tanınmasın diye. Neyse ağzımdan kaçtı, oldu bikez. Hem Aysel adı koca dünyada bitane değil ya...

Aysel geceyarısı eve geldiğinde Büyükanne uykudaydı. Annesi, en olmadık zamanda kızını karşısında görünce şaşırdı. Bu kız palas pandıras niçin dönmüştü Londra’dan?

Aysel,

– Niçin Londra’dan dönmek zorunda kaldığımı babama çektiğim telgrafta yazmıştım, dedi.

Anne daha çok şaşarak,

– Aaa!.. Babana telgraf mı çekmiştin? diye sordu.

Baba kız bakıştılar.

Baba,

– Meraklanmayın diye size söylememiştim, dedi, zaten telgraf da çok kısaydı : “Paramı ve pasaportumu çaldırdım. Dönüyorum.” İşte bu kadar. Ayrıntıları ben de bilmiyorum.

Telgrafta hangi uçakla, ne zaman döneceğini de bildirmediği için, baba karşılamaya havaalanına gidememişti.

– Hiç olmazsa telefon eder insan... dedi anne.

– Boşuna telaşa vermek istemedim, dedi.

– Nasıl çaldırdın çantanı? diye sordu anne.

– Ayyy... Çok yorgunum anne, uykusuzum da... dedi genç kız, sabahleyin anlatırım herşeyi. Büyükannem de dinlemiş olur.

Geceyarısını geçmişti. Yattılar.

Sabahleyin ilk uyanan Büyükanne torununun döndüğünü öğrenince çok meraklandı.

Kahvaltı sofrasına oturduklarında, hepsi Aysel’in ağzının içine bakıyordu. Ama en coşkulu olan Büyükanne’ydi. Sabahleyin birden torununu görünce sanki başına büyük felaket gelmiş gibi Aysel’e sarılıp hüngür hüngür ağlamıştı.

Aysel anlatmaya başladı:

– Üniversiteye yazılmak için daha onbeş yirmi gün zamanım vardı. Londra’ya alışmak, müzeleri filan gezmek için bu zamanı bir pansiyonda yada motelde kalarak geçireyim dedim.

Yaşamı boyunca Istanbul’dan dışarı çıkmamış olan Büyükanne,

– Otellerde motellerde ne işin vardı a kızım! diye torununa çıkıştı. Sonra damadına döndü, bu yaşta bir kız çocuğu Londra’lara gönderilmez diye size kaçtır söylemiştim, dedi.

Aysel,

– Büyükanne, ben artık çocuk değilim!.. diye karşı çıktı.

– Herneyse, anlat, hadi anlat... dedi Büyükanne.

Aysel sözünü sürdürdü:

– Biriki pansiyon buldum ama bana pahalı geldi. Öğleden sonra keseme uygun daha ucuz bir pansiyon bulurum diye düşündüm.

Büyükanne sık sık elini dizine vura vura Aysel’in sözünü kesiyordu.

– Hay Allah, hay Allah... Pansiyon da ne oluyormuş, bir genç kız pansiyonda kalır mıymış hiç!.. Anlat, anlat!

Aysel anlatıyordu:

– Biliyorsunuz, burdan giderken yanıma bir bavul, büyükçe bir omuz çantası, bir de küçük el çantamı almıştım. El çantam küçük, içine ancak telefon defterim, not defterim, tarak filan sığıyor. Giysilerim bavulda. İç çamaşırlarımı, paramı, diplomamı, üniversiteye giriş belgemi, pasaportumu, yani en gerekli nem varsa onları, bir de takılarımı omuz çantama koymuştum. Omuz çantası da ağır... Ayaküstü bişeyler atıştırılan üstü tenteli biyerden geçiyordum. Karnım da acıkmış.

Büyükanne dayanamadı.

– Vah vah yavrum... dedi.

Aysel sürdürdü:

– Orda bir sandviç yerim, üstüne portakal suyu içerim diye düşündüm. Bavulumu yere koydum. Omuz çantamı da tam yere bırakmıştım ki, yanımdan hızla bir kara yel esti. Ne oluyor diye bir de başımı çevirip baksam ki, ne görsem iyi... İriyarı bir zenci, omuz çantamı kapmış, rüzgâr gibi uçuyor.

Büyükanne kendini tutamadı.

– Eyvah! diye bağırıp, iç çamaşırların da içinde, öyle mi? diye sordu.

Aysel, Büyükanne’yi duymamışçasına sürdürdü sözünü:

– Çığlığı bastım: “Hırsız vaaar, yetişin!” Önce şaşkınlıktan Türkçe bağırmışım. Hemen aklım başıma gelip İngilizce feryadı bastım. Garson gelip duvardaki yazıyı gösterdi: “Dikkat! Çanta, torba, paket gibi eşyanızı hırsızlardan koruyunuz!” O zaman anladım ki, kimseden yarar yok. Bavulumu orda bırakıp hırsızın arkasından koşmaya başladım.

Kendini tutamayan Büyükanne yine sordu:

– İç çamaşırlarının arasında donların da var mıydı?

– Elbette Büyükanne... Başka nereye koyacaktım ki...

– Eyvaah, eyvah!.. Bari koş da yakala herifi...

Aysel’in babası söze karıştı:

– Bırakın donu monu da efendim, yanında dünya kadar döviz, ayrıca kredi kartı, takılar var. Sonra?

– Sonra, hırsız kaçar ben kovalarım... Hırsız koşar ben koşarım. Zenci de öyle uzun, nerdeyse benim iki boyum var.

Anne coşkuyla söze karıştı:

– Heyecandan sana öyle gelmiştir.

– Dev gibiydi adam. Marsık gibi de kapkara... Her adımı bir metre var, belki daha uzun...

Büyükanne,

– Yakala herifi, yakala donlarını görmeden... diye bağırdı.

Anne de,

– Don don diye tutturmuşsun anne, dondan değerli daha neleri var kızın, para, takı, pasaport... Donun lafı mı olur! dedi.

Baba,

– Diploması, üniversiteye kabul belgesi de var... dedi.

Büyükanne duramadı:

– Ayol üstelik hepsi de kullanılmış donlar... ya herifin eline geçerse!

– Hepsi de tertemiz, yıkanmıştı.

– Daha iyi ya, yeni yıkanmış donlar, hem de genç kızın donları!.. Herif de zenci üstelik, hem de iriyarı diyorsun...

– Anlat Aysel, sonra?

– Sonra...

Büyükanne,

– Donlarını kurtardın mı bari? diye sordu.

– Adam koşucu mudur nedir... Fırtına gibi, kasırga gibi... Zaman zaman yaklaşıyorum, aramızda beş on adım kalıyor, sonra yine arayı açıyor. Ben yoruldum, bittim... Ter içinde kaldım. Bir yakalasam herifi...

– Aman, sakın haa... Ya yakalasan ne yapar sana...

Büyükanne yine söze karıştı:

– Donlarını, sutyenini, kombinezonunu al kaç, çanta varsın zencide kalsın...

– O koşuyor, ben koşuyorum.

– Bir Allahın kulu da yardım etmiyor mu ayol...

– Orası Londra, herkes kendi derdine düşmüş...

– Bikaç kez de ayağım sürçtü, yuvarlandım. Sonunda soluğum kesildi, yere kapaklandım. Herif de köşeyi döndü, gözden yitti.

– E peki donların ne oldu, zencide mi kaldı?

– Aman Büyükanne, don diyorsun da bir daha demiyorsun. Diplomam, üniversiteye kabul belgem, pasaportum filan, hepsi o çantadaydı diyorum.

– Don başka, onlar başka a kızım... O dediklerin kâğıt parçaları, donlar öyle mi?

– Donlar da bez parçaları...

– Şimdi o herif çantada senin donlarını bulunca...

Büyükanne, damadının yanında sözünün arkasını getirmeyi doğru bulmadı.

Aysel,

– Büyükanne, o adam beni tanımıyor ki, ben de onu tanımıyorum. Donumun içinde değilim ya... dedi.

Canı çok sıkılan Büyükanne,

– Anlamıyorsun, anlamıyorsun, dedi, herif seni tanımıyor ama, sanki donun içindeymişsin gibi seni hayal eder ya...

Büyükanne kendini anlatamadığı için üzülmüş, somurtmuştu. Evet, zaman değişmişti ama, bir kızın donlarının hem de yabancı bir adamın hem de bir zencinin eline geçmesindeki ayıbı anlamayacak kadar mı değişmişti... Anlamayan salt genç kız değildi, anası babası da anlamıyordu.

– Aman, ne haliniz varsa görün... dedi kızgınlıkla.

Belli ki küsmüştü. Böyle zamanlarda hep yaptığı gibi Aysel sarılıp Büyükanne’sini öptü.

Kahvaltı sofrasındaki ana babasına Aysel, daha sonra ne yaptığını anlattı. Çantadan umudunu kesince sandviç yediği o yere dönmüş, bir bardak soğuk portakal suyu da içmiş, ondan sonra yediğinin, içtiğinin parasını nasıl ödeyeceğini düşünmeye başlamıştı. Değerli kol saatini mi rehin bıraksın, yoksa babasının armağanı olan altın kaplama dolmakalemini mi? Birden, havaalanından ayrılırken, Büyükannesi’nin, “Aman iyi biyerine sakla, belki icap eder” diye verdiği ve pantolonunun arka cebine koyduğu bikaç sterlin aklına gelmişti. İçini bir sevinç kapladı. Borcunu ödedikten sonra daha parası artmıştı. Babasına telefon etti. Ama meraklanmasınlar diye omuz çantasını çaldırdığını şimdilik söylememişti. Bunu daha sonra söylerdi. İyi ki, hırsızın arkasından koşarken burda bıraktığı bavulunu da çalmamışlardı.

Babasının gerektiğinde başvurması için adresini verdiği İngiliz ailesine gitti. Orda konuk kalabilecekti, ayrıca o aileden borç da alabilirdi. Ertesi gün de Türk Elçiliğine gidip başına gelenleri anlatmış ve yardım istemişti. İşlerini yoluna koyduktan sonra babasına çantasını çaldırdığını ve döneceğini bildiren telgrafı çekmişti. Şimdi yeniden Londra’ya dönecek ve üniversiteye gidecekti.

Bunları anlatırken annesi babası daha dikkatli olması için öğütler veriyor, herzaman çok konuşmasını seven – hele torunuyla – Büyükanne’nin ağzını bıçak açmıyordu. Sanki kendi donu bir herifin, bir zencinin eline geçmiş gibi utançlı ve üzgündü. İyi ama sevgili torunu niçin bundan hiç utanmıyordu? Bundan sonra, kahvaltı sofrasından kalkana dek hiç konuşmadı.

Bikaç gün sonra aile, Aysel’i uğurlamak için havaalanının bekleme salonundayken Büyükanne yine torununu biyana çekip kulağına fısıldadı :

– Beşbin lirayı İngiliz parasına çevirttim. Al, yanında bulunsun. İyi biyerine sakla. Belki icap eder.

Beşbin lira merhumun bir aylığıydı.

Aysel, Büyükanne’sinden aldığı parayı, kot pantolonunun arka cebine koydu.

Ayrılırlarken Büyükanne’yle torun sımsıkı sarılıştılar, öpüştüler. Büyükanne, kenarları dantelli, krem rengi ipek mendiliyle kimseye göstermek istemediği gözyaşlarını silerken torununun kulağına yavaşçacık fısıldadı:

– Aman kızım evladım, donuna sahip ol!

Nesin Vakfı, 24 Ağustos 1990
Ankara, 28 Haziran 1992

Bu öykü Kasım 1992’de yapılan 11. basıma eklenmiştir.

Cezai Ehliyeti Olmayanlar

İnsanların hayvan adlarını kullanarak kendi türlerini, yani yine kendilerini aşağılamaları hangi tarihte başlamıştır, biliyor musunuz? Ben bilmiyorum, ama çok merak ediyorum. Örneğin, kendisinden başka insanlara “Hayvan!” yada “Hayvan oğlu hayvan!” diyen ilk insan kimdir? Hangi tarihte, nerede ve niçin söylenmiştir? Çok kez birbirimizi salt hayvan diye bir genel aşağılamayla da yetinmiyoruz. Hayvan ama hangi hayvan? Sayılamayacak denli çok türleri var hayvanların. Kendisine hayvan denilen kimse, hangi hayvanın kastedildiğini sormuyor. Ülkemizde yaşayıp da, yaşamı boyunca kendisine hayvan denilmeyen insan var mıdır? En hayvan olmayanımıza bile, hiç olmazsa bikez hayvan denilmiştir. Ama hangi hayvan? Örneğin zavallı kelebek bile hayvan olduğuna göre, kızıp da bir insana, “hayvan oğlu hayvan” diyen başka bir insan, “kelebek oğlu kelebek” demek istemiş olamaz. Hayvan diye aşağılandığımız yada biz başkalarını aşağıladığımız zaman, ilk akla gelen kelebek, karınca, güvercin değil, en başta eşek olmak üzere, öküz, ayı, domuz, it, deve, inek gibi hayvanlardır.

Söz buraya gelince, kimi ülkede aşağılama için kullanılan hayvanların, kimi ülkede saygınlığı olduğunu söylemeliyiz. Örneğin ayı kimi ülkelerde saygınlığı olan bir hayvandır. Güç simgesi olduğundan insanlara ad olarak verilir. Nasıl bizde Bay Aslan, Bay Kaplan varsa, örneğin Ruslarda ve Amerikalılarda adları Bay Ayı olanlar vardır. Nitekim bir Amerikan generali “çöl ayısı” olmakla övünürken, bizde bir milletvekilinin “otel ayısı” olması yadırganmıştır. Yine örneğin Rusya’da bir adama “ayı oğlu ayı” demek onun soydan güçlü olduğu anlamına gelirken bizde örneğin birine “Anadolu ayısı” demek, onu aşağılama anlamına gelir. Alman ayısı Berlin’in, Rus ayısı da Moskova’nın simgesidir.

Hayvanlar aracılığıyla birbirimizi aşağılarken kadınları hiç hesaba katmamışız; sanki kadından hayvan olmazmış gibi. Aşağılamayı pekiştirmek için, salt eşek, ayı, öküz demekle yetinmeyip babaları da işin içine katarız: Eşşoğlueşek, it oğlu it, köpek oğlu köpek, ayı oğlu ayı, hayvan oğlu hayvan gibi. Ama hiçbir zaman kızarak aşağılamak istediğimiz bir kadına, eşek kızı eşek, inek kızı inek, ayı kızı ayı, hayvan kızı hayvan demeyiz. Niçin? Kadınlara olan derin saygımızdan mı, yoksa kadınları “hayvan kızı hayvan” demeye değer görmediğimizden, insan yerine bile koymadığımızdan mı? Bu, feministlerin ilgilenmeleri gereken bir konudur.

Çok şey bilen, çok şey bildiği için de başı beladan kurtulmayan bir dostum niçin “hayvan kızı hayvan” denilmediğini şöyle açıkladı. Çünkü, göksel dinlere göre Tanrı ilkin Hazret-i Âdem Aleyhisselam’ı yaratmıştır. Yani öncelik Hazret-i Âdem Aleyhisselam’da, yani erkektedir. Buyüzden “adam” denilince ilk akla gelen “Âdem”dir, Havva valdemiz değil, Âdem babamızdır. Yine buyüzden Batı dillerinde, Osmanlıcada “benî beşer” Türkçede “insan türü” yada “insan soyu” anlamına “menkind” denilmekte, ama “womankind” denilmemektedir. İlginç olanı şudur; kadınlar kendileri de binlerce yıldanberi alıştırıldıkları üzere “bilim adamı” “sanat adamı” denilmesine karşı çıkmazlar ve kendilerine “bilim kadını”, “sanat kadını” demezler.

Çok şey bildiği için başı beladan kurtulmayan dostuma kadın bilim adamlarına ne demenin doğru olacağını sordum. İster kadın ister erkek, kadın-erkek ayrımı gözetilmeden bilimle uğraşanlara bilimci, sanatla uğraşanlara da sanatçı demenin doğru olacağını söyledi.

Biz insanların “hayvan oğlu hayvan” yada benzeri sözlerle birbirimizi aşağılamamız konusuyla ilgilenmeme küçük bir olay neden oldu. Bir tanıdığım yeni bir kat satın almıştı. Yeni evinin içini, dolapları, kapıları, mutfağın ahşap bölümlerini usta bir marangoza değiştirtti. Marangoz gerçekten ustaydı. Herşeyi olağanüstü güzel yapmıştı. Tanıdığım çok memnundu. “Ellerine sağlık ustacığım!..” diyerek marangozun parasını ödedi. Bisüre sonra yeni evine taşındı ; taşındıktan on-onbeş gün, ençok da bir ay sonra hiç ummadığı bişeyler olmaya başladı. Önce çamaşır dolabındaki çekmecelerden birinin tutamağı kırıldı. Böyle çürük tutamak kullandığı için marangoza kızdı. Aynı gün bikaç saat sonra mutfak kapısının ceviz kaplaması kabardı. Bu ne biçim işçilik!.. Öndeki balkon kapısı çok sıkışmış, açılmıyor, arkadaki balkon kapısı da laçka olmuş, kapanmıyordu.

– Vay eşşoğlueşek vaay!

Tanıdığım o kişi çok incelikli, saygın ve terbiyeli bir kişiydi. Böyle bir insanın ağzından böyle ağır bir sövgünün çıkmasına şaşılır.

Bikaç gün sonra, bütün çekmecelerin tutamakları yerlerinden oynamaya, çıkmaya başladı. Her tutamak elinde kaldıkça marangoza bir göndermede bulunuyordu:

– Hay eşşoğlueşşek hay!..

Kapının menteşesi laçka... Vay eşşoğlueşek! Dolabın çekmecesi sıkışmış, açılmıyor... Hay eşşoğlueşşek hay!

Bu tanıdığımın marangoza sövmesini bireysel bir olay değil, toplumsal bir olay olarak aldım. Marangoz işini tiyatro dekoru gibi iğreti yapmıştı. Uzaktan bakınca yaptığı her iş usta işi görünüyor, ama bikaç zaman kullanınca o sağlam ve güzel görünen işler dökülüyordu. O incelikli, kibar adam da kendini tutamayıp “eşşoğlueşşek!” diye bağırıyordu. Bu sövgü, sanki bir buhar kazanına sığamayıp da bir delikten fışkıran yada kazanı patlatan buhar gibi bişeydi. Benim o tanıdığım da her eşşoğlueşek deyişinde iç basıncından kurtulup rahatlıyordu.

Çok şey bilen, çok şey bildiği için de yaşam boyu başı beladan kurtulamayan dostum,

– Görülüyor ki, dedi, birbirimize hayvanları da kullanarak sövüp saymamız bireysel değil, toplumbilimsel bir olaydır.

Doğrusu ya ben, birisinin başka birisine eşşoğlueşek diye sövmesinin toplumbilimsellikle ilişkisini hiç anlayamadım.

Kuşkumu bakışlarımdan anlayan dostum,

– İster misin, dedi, tanıdığının evinde marangozluk işlerini derme çatma yapan marangozun yaşamını tasarlayalım seninle.

Yine anlayamadım.

– Ne gibi? diye sordum.

– Sen bir yazar olduğuna göre, bir eşşoğlueşek üstüne bir öykü kuralım diyorum.

– Kuralım.

– Öyleyse marangozun yaşamını sürdürelim. Marangoz bir terziye lacivert bir takım elbise ısmarlamıştır. Terzinin atölyesinde boy aynası önüne yeni diktirdiği lacivert elbisesini prova eder. Çok beğenir. Tam istediği gibi olmuştur.

Bu marangoz kimdir, nasıl bir insandır ve nasıl yaşamaktadır? Varsayalım ki, orta yaşlıdır. Karısından boşanmıştır. İkinci kez evlenecektir. Aracıların yardımıyla bulunan gelin adayının evine ilk kez gidecek, evleneceği kadınla ve ailesiyle tanışacaktır. Lacivert takım elbisesini de bu ziyaret için diktirmiştir.

Boy aynasında kendisini lacivert elbise içinde pek beğenen marangoz,

– Ellerine sağlık ustacığım, çok güzel olmuş... der ve terziye parasını öder.

Evine gider. Ertesi gün pazardır, yıkanır. Sabah erkenden tıraş olur. Yeni giysilerini giyer. Aynada kendisine bakar. İki dirhem bir çekirdek... Evleneceği kadının evine gitmek üzere yola koyulur.

Yolda karşılaştığı yakın bir arkadaşı,

– Sinek kaydı tıraş olmuşsun, güveyi gibi giyinmişsin... Damatlık mı bu takım elbise? diye sorar.

O da kasılarak,

– Nasip olursa damatlık... der.

– Hayırlısı olsun! yanıtını alır.

Bir otobüse biner. Otobüs tıklım tıklımdır. Yeni giysilerinin ütüsü bozulacak diye otobüse bindiğine pişman olmuştur. Otobüsten indiğinde, ceketinin iki düğmesinden birinin kopmuş olduğunu görür. Birden,

– Eşekoğlueşek! diye bağırır. Bu bağırdığı kişi terzidir. Kendi kendine söylenir durur: Ulan, seni terzi yapanın... Bir otobüse binişte düğme kopar mı hiç eşekoğlueşek!..

Marangozun kendisine söven adamdan ayrımı şuydu: O kendisine “eşşoğlueşşek”, marangozsa terziye “eşekoğlueşek” diyordu.

Ne yapmalıydı? Söz verdiği zamanda evde olmalıydı. Kopuk düğme kimbilir nereye düşmüştü. Bu durumda damat adayı ister istemez düğmesi kopuk ceketle eşinin evine gitmek zorundaydı. Çiçekçiden yaptırdığı bir demet çiçekle kopuk düğme yerini kapatarak eve girdi. Çiçeği verdikten sonra elini hep göbeğinin üstünde tutuyordu. Evdeki yaşlılar bunu, damat adayının saygısından diye yorumladı. Pek terbiyeli adam diyorlardı.

Hal hatır soruldu. Gelenek olduğu üzere gelin adayı kahveleri getirdi. Damat adayı kahvesini içerken ceketin ikinci düğmesi de, hem de havaya sıçrayarak kopmuştu. Neyse ki damat adayı marangoz, havaya ancak bir karış kadar yükselmişken düğmeyi kaptı. Havada düğmeyi kaparken başkaları gördü mü diye sağa sola bakınırken evin çocuklarının gülüştüğünü duydu. Kıpkırmızı oldu.

– Ulan, bir kahve içimine dayanmaz mı düğme, eşekoğlueşek!.. diye bağırdıysa da içinden bağırdığı için sesi çıkmadığından kimse duymadı.

Öğle yemeği için sofra kurulmuştu. Laf olsun diye tok olduğunu söylediyse de bunu kimse yutmadı ve gelin adayının hünerli bir ev kadını olarak usta aşçılara taş çıkartan ne yemekler yaptığını göstermek için sofraya çağrıldı. Kopuk ceket düğmelerini göstermemek için ceketin iki yanını eliyle tutarak yemek masasına oturdu. Yemek düğünçorbasıyla başlamıştı. Bu çorbayı çok severdi. Keşke hiç sevmeseydi de düğünçorbasıyla şişen midesinin basıncına dayanamayan yelek düğmelerinin biri kopmamış olsaydı. Düğme bir füze gibi havaya fırlamış, sofrada kayık tabağında yatan nar gibi kızarmış hindi dolmasının üstüne düşmüştü.

Çocuklar,

– Düğmeniz amca, düğmeniz! diye bağrışarak çığrışarak hindi dolmasının üstünden kaptıkları düğmeyle oynamaya başlamışlardı.

Evin annesi çocukları azarlayarak düğmeyi almış, yemekten sonra dikmesi için gelin adayı olan kızına vermişti. Marangoz da utançtan yerin dibine girmişti. İçinden, “Hay eşekoğlueşek hay!” diye terziye sövüp duruyordu. Biraz sonra başına gelecek felaketlerden haberi yoktu. Zeytinyağlı yaprak sarmasından atıştırırken yelek düğmelerinden biri daha kopmuştu. Derken... yeleğin öbür düğmeleri... Düğmeler patır patır kopuyor, çocuklar uçuşan düğmeleri havada yakalamak için birbiriyle yarışıyorlardı, yeleğin dördüncü düğmesi de koptuktan sonra, üstünde kopacak başka düğme kalmadığı için marangoz biraz rahatlamıştı ama bu arada pantolon düğmelerini unutmuştu, yemek masasından kalktıktan biraz sonra gelin adayı kahveleri çayları getirmişti. Marangoz çay bardağına uzanmıştı. O güzel yemeklerden karnı şişmiş olan marangoz, yemeğin üstüne çayı da içince pantolon düğmelerinden biri midenin basıncına dayanamayıp kopmuştu. Ne var ki bu kez düğme sessizce kopmuş olduğundan marangozun haberi bile olmamıştı. Damat adayı marangoz, çayın zorlamasıyla pantolon düğmesinin koptuğundan haberi bile olmadığı için ikinci bardak çayı da içmekte bir sakınca görmedi. İkinci bardak çayı içerken, bir başka pantolon düğmesi daha sessizce kopmuştu. Marangoz ikram edilen bir büyük bardak portakal suyunu da içmek zorunda kaldı. Artık bu denli basınca geride kalan hiçbir düğme dayanamazdı. Marangozun haberi bile olmadan pantolon düğmelerinin geriye kalanları da kopmuş ve açılan aralıktan beyaz donu görünüyordu. Bundan haberi bile olmayan marangozun tam karşısına oturan gelin adayı gördüğü manzaradan biraz ürkmüş, biraz şaşırmış durumdaydı.

Marangoz pantolon düğmelerinin de kopmuş olduğunu ancak evden ayrılırken ayrımsadı. Gelin adayının pantolon düğmelerini dikmesi için marangozun pantolonunu çıkarması gerekiyordu.

Çocuklar el çırparak,

– Çıkar, çıkar amca! diye bağrıştılarsa da çok utanan marangoz hiçbir düğmesini diktirmeden, düğmeleri kopuk ceketini, yeleğini, pantolonunu tuta tuta ve terziye eşekoğlueşek diye söve söve evden ayrıldı.

Bu durumda marangozun gelin adayıyla evlenip evlenmediği öykümüzün konusuyla her ne denli ilgili değilse de, meraklıları için söyleyelim; gelin adayı çok beğendiği marangozla evlenmişti.

Dostumun anlatısına öyle dalmışım ki neden sonra,

– İyi ama, dedim, bu eşekoğlueşek öyküsü, bu olayın toplumbilimsel olduğunu kanıtlamıyor ki...

Dostum,

– Acele etme, dedi, öykü bitmedi ki... Damatlık lacivert takım giysiyi diken o usta terzinin evinde, o kış havalar çok soğuk gittiğinden bütün su boruları, su depoları, musluklar patlamıştı. İyi bir su tesisatçısı buldular. Adam titiz bir ustaydı, iki hafta çalışıp bütün patlamış su borularını, bozuk muslukları onardı, yeniledi. İşi bitince de terziye su borularını, muslukları açıp kapayarak denemesini söyledi. Terzi, evinin musluklarını denedi. Musluklarda sızıntı yok. Su tesisatçısına,

– Ellerine sağlık, iyi bir işçilik göstermişsiniz ustacığım... diyerek parasını verdi.

Aradan daha bir ay bile geçmemişti ki, terzi evinde, o yıl üniversiteyi bitiren oğlunu kayırıp iyi bir işe yerleştirsin diye ileri gelen bikaç kişiye ziyafet veriyordu. İleri gelenlerden üç kişi eşleriyle birlikte terzinin evine akşam yemeğine gelmişti. Konuk bayanlardan biri yemekten önce ellerini yıkamak için – belki de başka bişey için – tuvalete girmişti. Pekaz sonra tuvaletten acı feryatlar duyulmaya başladı. Herkes tuvaletin kapısına koştu. Kapı içerden sürgülü olduğu için kapıdakiler içeriye giremedi. Kadının feryadı gittikçe yükseliyordu.

Kadın içerden.

– Musluk kapanmıyor! diye bağırmaktaydı.

Kadının kocası,

– Musluğu bırak, sen dışarı çık! diye akıl verdi.

Kadın,

– Nasıl bırakayım, sırılsıklam oldum! diye feryat etti.

Bir başka ileri gelen,

– Vana, vana! Vanayı kapatın! diye akıl verdi.

Ev sahibi terzi, banyodaki kadına vananın nerde olduğunu anlattı. Kadın vanayı bulamadı. Bu kez kadın, kocasına,

– Kapıyı açayım ama senden başkası içeri girmesin! dedi.

Adam içeri girdi. Vanayı buldu. Ah, keşke bulmasaydı. Çok sıkışmış olan vanayı çevirince su boruları ve musluklar kapanacağına, tersine hepsi birden açıldı. Evi su bastı. Dördüncü kattaydılar. Alt katlardan tavana vurmaya başladılar, telefon ettiler, kapıya geldiler. Apartman suya boğuldu. Bikaç saat sonra yetişen itfaiyenin yardımıyla bu felaketten kurtuldular. İtfaiye de ertesi sabaha dek suyu kesemediyse de, evi basan suyu hortumla caddeye akıttı. Hiç kuşkusuz konuklar ziyafet yemeklerini yiyemeden sırılsıklam, söylene söylene evlerine döndüler. Terzi de durmadan su borularını ve muslukları onaran sucuya sövüyordu. Ancak öbürleri gibi, eşşoğlueşşek yada eşekoğlueşek demiyor, eşşöölüeşşek diyordu. Herkesin eşşoğlusu başkaydı.

– Ulan, daha onaralı bir ay bile olmadı, eşşöölüeşek...

Gelelim su tesisatçısına... Bir yapı kooperatifine ortak oldu.

Öykünün burasında,

– Anladım, anladım, dedim, kooperatife ortak olalı yirmi yılı geçti, hâlâ eşşoğlu müteahhit...

Dostum,

– Öyle olsa yine iyi, dedi, kooperatif evleri sekiz yılda tamamlandı, ama dokuzuncu yılda çöküp yıkıldı. Çünkü eşşoğ...

– Dava açtılar mı?

– Açamadılar. Çünkü adliyede bir memur... Adliyeyi yakmışlardı...

– Vay eşşoğlueşekler...

– Sonra hastalandı. Hekim yanlış teşhis koymuş...

Dostuma,

– Şimdi anladım, dedim, bu öykü böyle sürüyor.

– Hayır, sürmüyor, dedi. Sürmesine sürüyor ama bir yere kadar. Çünkü o bir yerden sonrakine eşşoğlueşek diyemiyorsunuz.

– Niçin denilmiyor?

– Çünkü, öyle bir yere gelmiş ki, cezai ehliyeti yok herifin, işadamına, tüccara, bankacıya, politikacıya, hekime, mühendise, memura... hepimiz birbirimize eşekoğlueşek diyebiliriz de cezai ehliyeti olmayan bir yere yükseldiği için ona diyemeyiz.

– Şimdi anladım, zavallı eşeğin adını kullanarak birbirimize sövmemizin niçin toplumbilimsel bir vaka olduğunu...

Ankara, 11 Haziran 1981

Bu öykü Kasım 1992’de yapılan 11. basıma eklenmiştir.

Ulusal Konukseverlik

Bir taşra ilinde kitapçıdır. Başlangıçta mektuplaşıyorduk. Mektuplarından anladığıma göre ilerici bir gençti. Her ilkyaz gelişinde beni kitapçılık yaptığı ile çağırıyordu. İşlerimin çokluğunu, yorgunluğumu ileri sürerek gelemeyeceğimi yazıyordum. O beni çağırmaktan vazgeçmemişti. Okurlarımın benimle tanışmaktan pek sevineceklerini, beni beklediklerini yazıyordu. Doğrusu, hiç görmediğim o ile gitmeyi, orada biriki gün kalmayı ben de çok istiyordum. Ama işlerimin çokluğundan zaman bulamıyordum.

Bir ilkyaz günü genç kitapçı Istanbul’a gelmiş. Telefonda soruyordu: Evimde ziyaret edebilir miymiş...

Terslik işte, çok çetrefil bir yazı üzerinde çalışıyordum, hiç zamanım yoktu. Ama bir yazarın zamansızlığını okurlarına anlatması zordur.

Ne zaman geri döneceğini sordum. İki gün önce geldiğini, bu akşam uçakla döneceğini söyledi. Demek, onun da zamanı yoktu. Kendisini evde beklediğimi söyledim.

Üç dört yıldanberi mektuplaştığımız genç ve ilerici kitapçı, çok geçmeden evimdeydi. Eli boş gelmemiş, bir kutu içinde bölgesinin yetiştirdiği ünlü yemişten getirmişti. İncelik gösterip çok zamanımı almayacağını söyledi ama, yine konuşmamız, çay içmemiz bir saati geçti. Tatlı bir yerel ağızla konuşuyordu. Kendi kendini yetiştirmiş bir taşra aydınıydı. Bu insanları severim ama uzaktan... Her sevdiğim insana biriki saatimi ayırırsam yazarlığa veda etmem gerekir ki, son yıllarda olan da budur. Okurlara kitaplarımı imzalamak için taşra ilindeki kitapçı dükkânına gelmemi, o taşra ilinde biriki gün konuğu olmamı istiyor ve üsteliyordu. Orada dinleneceğimi söylüyordu. Dinlenmek! İşte beni kandıran bu söz oldu.

O taşra iline gidiş tarihimi saptadık. Genç kitapçı da benden söz almanın sevinciyle gitti.

Söz verdiğim tarihte o taşra ilinin havaalanındaydım. Genç kitapçı bir arkadaşıyla birlikte beni karşıladı. Arabasıyla yola düzüldük. Uçak geç saatte olduğu için o ile geceleyin varmıştım. Bu geç saatte doğru otele götürüleceğimi sanıyordum. Akşam yemeği bile istemiyordum ama, böyle çağrılarda içkili şölenden kurtulmak zordu. Bunu bildiğim için yemek yemeden yatıp dinlenmek istedimse de aldığım yanıt şu oldu: “Yooo... yemek yemeden yatılır mıymış!”

“Konuk, ev sahibinin eşeğidir” atasözünü anımsadım. Değil mi ki, konukluğu kabul etmiştim, öyleyse ev sahibinin rica yumuşaklığına sarılmış buyruklarını yerine getirmek zorundaydım.

Kalacağım otele gidip önce çantamı bırakacağımı, elimi yüzümü yıkayacağımı, sonra belki de otelin restoranında yemek yiyeceğimizi sanıyordum. Oysa arabamız önce boş yerlerden geçip, ışıklı mağazalar, büyük yapılar arasından, aydınlık caddelerden de geçtikten sonra bir karanlık batağına gömüldük. Perdeleri sıkı sıkıya kapalı pencerelerden tek tük sızan ışıklar görünüyordu. Anladığıma göre beni konuk edecekleri otel bakımsız bir semtteydi.

Araba, bikaç çukura girip çıktıktan sonra bir büyük karaltı önünde durdu. Bu büyük karaltı, kalacağım otel olmalıydı. Arabadan indik. Kapıda hiçbir ışık yoktu. Ev sahibim, kapıdaki zili çaldı. Kapı açıldı. İçerisini çıplak bir ampul aydınlatıyordu. Kapı ağzında köylü giyimli bir kadınla çocukları bizi karşıladı. Kadının, biri karnında olmak üzere dört çocuğu vardı. Karnındaki doğmak için sayılı günleri bekliyordu. Çocuklardan biri kucağındaydı. Birinin elinden tutmuştu. En büyük çocuk annesinin eteğine yapışmıştı.

– Buyrun!

Geldiğimiz yerin otel değil, bikaç yıldır üsteleyerek beni çağıran genç kitapçının evi olduğunu sonunda anlamıştım. Kapıdan girerken,

– Gecenin bu saatinde rahatsız etmeyeyim... dedim.

– Ne rahatsızlığı... Estağfurullah... Buyrun, buyrun...

Burası entipüften bir apartmanın alt katıydı.

Genç kitapçı, üç çocuk anası, bir de yedi sekiz aylık gebe karısına sordu:

– Sofra hazır mı hanım?

Kadın bana hoşgeldiniz deyip elimi sıktıktan sonra, kocasına sofranın akşamdanberi hazır olduğunu söyledi.

Girdiğimiz odada yemek masası gerçekten hazırdı, elbet rakı şişesi de... Masanın altına sofra bezi yayılmıştı. Arabada bizimle gelen öbür kişinin de üç çocuklu kadının kardeşi olduğunu eve gelince öğrenmiştim.

İki canlı kadının bunca hazırlığından sonra karnım tok diye yemek masasına oturmamak çiğlik olurdu. Nasıl olsa yemekten sonra otele gideceğime göre biriki saat bu sıkıntıya katlanabilirdim.

Yerel yemekler, mezeler gerçekten çok nefisti. Karnındakini saymazsak, üç çocukla o kadının onca yemeği nasıl yaptığına şaşmıştım. Başka bir odaya alınan yada kapatılan çocukların huysuzlukları, yaramazlıkları sayılmazsa, yemekteki söyleşi pek sıcak değildiyse de pek de soğuk geçmedi. Bir ayak önce canımı otele atmak istediğim için,

– Müsaadenizle... Eh, artık ben gideyim... dedim.

Ev sahibim şaşkınlıktan açılmış gözleriyle sordu:

– Nereye?

– Otele. Beni otele bırakmayacak mısınız? dedim.

İkisi de yalvarır gibi bişeyler söylediler ama, ne dediklerini, ne demek istediklerini uzun zaman anlayamadım.

Yerli diyalektle şöyle bişeyler söylüyorlardı :

– Sen beni öldüresen daha eyi ağabey... Beni rezil edeceksen melmekete... Beni on paralık edeceksen... Istanbul’dan bir konuğu gelmiş de evinde ağırlayamamış dedirteceksen... Oy kurban olam ağabey... Böyle bir konuğunu çağırmış, getirtmiş de, sonra başından otel odalarına atmış dedirtme bana. Olmaz ağabey, olmaz! Beni bednam edersin ki, melmekette bir dile düştük mü, çoluk çocuk yedi göbek kurtulamayız bu lekeden... Sen bu evden otele gidersen ben ya kendimi vurup öldürmeliyim, ya kendimi gurbet illere atmalıyım. Etme ağabey, beni perperişan etme ağabey...

Başlangıçta ne dediğini anlayamamıştım. Sonra sonra anlar gibi oldum. Benim gece evinde yatmamı istiyor, otele gitmemi istemiyordu.

Kendi anlatımıyla beni “otel köşelerine” bırakmak istemiyordu.

Ne söyleyeceğimi şaşırdım. O şaşkınlıkla,

– Sizi rahatsız etmek istemem, otelde kalmam daha uygun... dedim.

– Estağfurullah... Ne rahatsızlığı, hangi rahatsızlık?.. Siz yabancı mısınız ki sizden rahatsız olak?

Teşekkür ettim. Ama evde kalamayacaktım.

– Biliyorum rahatsız olmayacağınızı... Ama sizi rahatsız edeceğim korkusuyla ben rahatsız olurum.

Ne desem boş... Bu kez herkesin ayrı ayrı huyu olduğunu, örneğin benim, ayıptır söylemesi, geceleri pijamasız yatmak gibi bir huyum olduğunu, bu nedenle otelde yatmayı yeğlediğimi söyledim.

Yanıtı hazırdı :

– İster donla yat, ister donsuz... Keyfin bilir...

Ne desem, ev sahibinin elinden kurtuluşum yoktu. Sonunda o geceyi evde geçirmeye razı olmuştum. Sabah ola hayır ola. Ertesi sabah, bir yolunu bulup canımı otele atacaktım.

Evde yatacağım güvencesini alan ev sahibim, maksadının beni rahat ettirmek olduğunu söylüyordu. Doğrusu, beni rahat ettirmek istediğinde hiç kuşkum yoktu, ama bu koşullardaki bir evde, otelden daha rahat etmeyeceğimi de biliyordum.

Yol yorgunluğumu ileri sürerek erken yatmak istediğimi söyledim. Erken dediğim, gecenin birbuçuğuydu. Yatmak istediğimi söylemesem, belki de boş sözlerle sabahı edecektim.

Yatak odası neresiyse oraya gideceğimi sanıyordum. Yatak odası yemek yediğimiz odaymış.

Yemek masasının üstündekileri bir bir dışarı çıkardılar. Masayı odanın bir köşesine çektiler. Kadın masanın altına serili sofra bezini toplayıp dışarı çıkardı. Sonra iki erkek, dışardan iki şilte getirip üst üste koydular. Daha sonra yastıkları, çarşafı, battaniyeyi, yorganı getirdiler. Yatak hazırdı.

– Allah rahatlık versin! deyip çekildiler.

Bisüre evin içini dinledim, helanın boşalmasını bekledim. Tam sessizlik olup el ayak çekilince dışarı çıktım. Gürültü etmemek için ayaklarımın ucuna basarak yürüyordum. Karanlık koridorda elektrik düğmesini bulmam zor oldu. Birden ayaklarıma bişey dolandı. O şey herneyse ondan kurtulmak isterken azkaldı yuvarlanıyordum. Ayaklarımın arasında dolanan kedinin üstüne basmışım. Kedi can acısıyla öyle bağırmıştı ki, uyuyanların hepsi uyanmış olmalıydı. Helaya girdim, daha doğrusu hela olduğunu sandığım bir yere girdim. Kokusuna bakılırsa girdiğim yer hela olmalıydı, ama görünümü küçük bir ambar, depo gibi bir yerdi. Orda üst üste yığılmış bir sandık, büyükçe bir sepet, bir bisiklet, ciltleri dağılmış kitaplar, biri küçük biri büyük leğen, bikaç çift ayakkabı, boş şişeler ve daha bunlar gibi bisürü ıvır zıvır eşya vardı. Bütün bu ıvır zıvır arasında hela öyle bir yere gizlenmişti ki, bitürlü bulamıyordum. Elimden gelse aptes etmekten vazgeçecektim, ama bu olanaksızdı. Affedersiniz, çok da sıkışmıştım. İzleye izleye kokunun yoğunlaştığı yere giderek, kutuların, gazete yığını ve kirli çamaşırların arasına ve altına gizlenmiş tuvaleti bulmayı başardım. Klozet kırıktı, ama çok sıkıştığımdan benim gözüm kırık mırık görecek gibi değildi.

Rezervuarın zinciri yerine uçkur gibi bişey bağlanmıştı. Ucundan tutup çektim. Çekmekle birlikte, ev zangırdayarak temelinden sarsılmaya başladı. Gerçek bir deprem oluyordu. Ne yapacağımı, nereye kaçacağımı bilemedim. Neyse ki sarsıntı uzun sürmedi. Sarsıntı ve gürültü dinmişti. Onca sarsıntıya, gürültüye karşın depodan bir damla su akmamıştı. Şaşkınlıkla helanın kapısını açınca uzun donlarıyla yataklarından fırlamış iki erkeği karşımda buldum.

Kitapçı,

– Ah, dedi, size söylemeyi unuttuk, bu helanın su deposu çalışmaz, sifonu çekince hep böyle gürültülü sesler çıkarır.

– Salt gürültülü sesler değil, sarsıntı da oldu. Ben deprem oluyor sanmıştım.

İki uzun donlu adam, bana helanın nasıl temizleneceğini öğretti. Yerde bir kova duruyordu. Kovanın içinde bir oturak vardı. Oturak, kovadan çıkarılacak, kovaya musluktan su doldurulup helaya dökülecekti.

Konuksever ev sahibine,

– Siz çok haklısınız, dedim, her evin kendine özgü kullanım biçimi vardır. Bunları size sorup öğrenmeliydim. Suç benim.

İki uzun donlu adam yatak odalarına giderken bişeyi ayrımsadım. Bu iki adam aynı odada yatıyor, kadınla üç çocuğu ayrı bir odada yatıyordu. Çünkü, bulunduğumuz katta, mutfak ve hela kapılarıyla üç oda kapısından başka kapı yoktu.

Onlar odalarına girince ben de yüzümü yıkamak için lavaboyu aramaya başladım. Lavabo aramakla kolay kolay bulunacak bir yerde değildi, ola ki rasgele... Şansım varmış, uzunca bir aramadan sonra elim lavabonun musluğuna çarptı. Çok şükür, elimi yüzümü yıkamak için musluğu bulmuştum. Ama musluğun çevirgeni iple sıkı sıkıya bağlanmıştı. Bir zaman musluğu nasıl açacağım diye düşündüm, ama bir yolunu bulamadım. Musluğun çevirgeni iple bağlıyken bile musluktan su damlıyordu. Yavaşça musluğun çevirgenini çevirdim. Musluktan birden su boşandı, şarıl şarıl su akıyordu. Musluğu kapatmaya çalıştıkça daha çok su fışkırıyordu. Ne yapacağımı şaşırmıştım. Öylece bırakıp yatmayı düşündüm ama, musluktan akan su lavabodan taşıp yere yayılıyordu. Bikaç saat içinde bütün ev su içinde kalabilirdi. Kendi kendime sövüp sayıyordum, ne diye bu adamın sözüne uyup da evde kalmıştım, ne diye bir otelde yatmak için direnmemiştim!

Bir zaman muslukla boğuştumsa da boşuna... Üstüm başım sırılsıklam olmuştu. Sonunda ev sahibini uyandırmaktan başka umar bulamadım. İki sesli horultunun geldiği odanın kapısını tıklattım. Yanıt, iki ayrı sesten iki horultuydu.

Ne olursa olsun evden kaçıp gitmeyi düşünmedim değil. Ama gecenin bu sabaha yakın saatinde bilmediğim bir ilin karanlık sokaklarında nereye gider, oteli nasıl bulurdum...

Kapıya daha hızlı vurmaya başladım. Biri ince ve ıslıklı, öbürü gemi zinciri boşanır gibi gürültülü horultudan başka yanıt yoktu. Kapıyı açıp girmekten başka umar yoktu. Öyle yaptım. İki erkek bir yatakta koyun koyuna horluyordu. Yarım saat kadar dürtüp dürteledikten sonra uyandırabildim. Kitapçı telaş ve coşku içinde ne olduğunu sordu. Merak edilecek bişey olmadığını, ancak musluktan taşan suyun evi bastığını, çok uğraştımsa da suyu kesmeyi başaramadığımı söyledim. Belki on onbeş dakika kadar, kim olduğumu, ne dediğimi anlamaya çalıştıktan sonra kitapçıyla akrabası don paça yataktan kalkıp önüme düştüler. Helanın döşemesi ayak bileklerine kadar su dolmuştu. İki adam birden musluğun üstüne atıldı. İple bağlı muslukla aralarında dehşetli bir savaşım başlamıştı. Bu savaşım sonunda, eski ipi çözüp musluğu başka bir iple bağlayarak musluktan akan suyu durdurmayı başardılar. Ama bu kez de, musluktan bir bekçi köpeği gibi hırıltı yükselmeye başladı. İki adam, yerde göllenmiş suyu akıtmaya çalışırken biyandan da beni yatağıma göndermeye çalışıyordu.

– Siz haydi uyuyun... Yatın!

İşte böyle, her evin bir özelliği olduğunu bana açıklamaya çalışıyorlardı. Musluk öyle şiddetli hırıltılar çıkarıyordu ki, bu hırıltılar arasında yatıp uyumam olanaksızdı. Hırıldayan musluk benzin motoru gibi aradabir pat pat patlıyordu. Bu gürültüye tavandan gelen bir gürültü daha eklendi.

Kitapçı, önemli bişey olmadığını, üst katta oturanların musluğun hırıltısının kesilmesi için tavana sopayla vurduklarını, komşulukta böyle şeylerin olabileceğini, kendilerinin daha bunun gibi ne gürültülere, hırıltılara katlandığını söylüyordu.

Bu arada kitapçının karısının sesi duyuldu. Yattığı odadan,

– Vanayı kapatın! Vanayı kapatın! diye sesleniyordu.

Hiç kuşkusuz böyle durumlarda yapılması gereken en doğru iş vanayı kapatmaktı ama daha önce vananın yerini bulmak gerekiyordu. Uzun bir aramadan sonra bulunan vanayı kapatınca, hırıltı da, akan su da kesilmişti.

O gece ev sahibi üçüncü kez Allah rahatlık versin diyerek beni yatağıma gönderdi. Çok uykum vardı ama o devingen gecenin yorgunluğundan sinirlerim bozulduğu için uyuyamıyordum.

Tam dalar gibi olurken, o zamana dek hiç duymadığım bir gıcırtıyla uyanıyordum. Yattığım yerde uzun zaman bu gıcırtının ne sesi olabileceğini düşündüm. Boğazlanan bir büyükbaş hayvanın yürek paralayan sesi, kağnı tekerleklerinin gıcırtısı, bir sopanın viyola yayları üstünde çıkardığı ses, daha bunlar gibi bişey olabilirdi. Tam uykuya dalar gibi olurken bu sesle sıçrıyordum. Sonunda bu sesin, yattığım oda kapısının çıkardığı gıcırtısının tıpkısı olduğunu anladım. Bütün kapılar açılıp kapandıkça boğazlanan hayvan sesleri çıkararak gıcırdıyordu. Neyse ki sabaha doğru helaya gidişgeliş durmuş, ben de dalar gibi olmuştum ki, bir kedi miyavlamasıyla sıçradım. Bir kedi hem kapıyı dışardan tırmıklıyor, hem sürekli miyavlıyordu. Bu az önce helaya giderken ayaklarıma dolanan kedi olmalıydı. Benim yattığım odada uyumaya alışık olmalıydı ki, odaya girmek için kapıyı tırmalayıp duruyordu. Kedi, inadından vazgeçer diye uzun süre bekledim. Sonunda kedinin inadına yenilip kapıyı açtım. Kapıyı açar açmaz kedi yatağa sıçradı. Bu yatakta yatmaya alışık olmalıydı. Ama ben kediyle koyun koyuna yatmaya alışık değildim. Yatağı kediye bırakıp bisüre sandalyede oturdumsa da sonunda dayanamayıp kedinin koynuna girmek zorunda kaldım. Kedi bu yatağa alışık olmalıydı ki, durumundan hiçbir şikâyet belirtisi göstermeden koynuma iyice sokularak kıvrılıp yattı. Ama beş on dakika sonra kedinin pireleri vücudumu istila ettiğinden hart hart kaşınmaya başlamıştım. Lambayı yakıp iç çamaşırlarımda pire avına başladım. Sonunda, ne yapsam içinden çıkaramadığım yatağı kediye teslim ederek yarı çıplak durumda sandalyeye tünedim. Perdeyi aralayıp baktım, hava yavaş yavaş aydınlanmaya başlıyordu. Başımı dirseğime dayayıp uyumaya çalışırken çocuk cıvıltılarıyla uyandım. Evin üç çocuğundan yaşları dört beş gösteren iki afacan odama dalmıştı. Üçüncüsü, yaşı küçük olduğundan anasının koynunda uyuyor olmalıydı. Odama giren çocuklardan biri, niçin don gömlek sandalyeye tünemiş ve niçin yatağa girmemiş olduğumu sordu. Yatakta kedinin yattığını söyledim. Küçüğü, kahkahalar atarak kediyle birlikte yatağa sığmıyor muyum diye sordu.

– Bak işte böyle! diye yatağa girerek, kediyle yatağın nasıl bölüşüleceğini gösterdi.

Sinirlerim bozulmuştu. Çocukların çocuk olduklarını unutup,

– Defolup odanıza gitsenize! diye bağırdım.

Odalarının burası olduğunu, her sabah bu saatte annelerinin koynundan çıkıp bu odada kediyle birlikte yatan babalarının koynuna girdiklerini söylediler.

Bu evde olup biten herşeyi azçok anlıyordum da bütün gece odanın içinde cirit atan farelere, kedinin niçin ses çıkarmadığını hiç anlamıyordum. Bunu da çocuklardan öğrendim. Kediyle fareler birarada büyüdüklerinden birbirlerine alışıkmışlar. Hatta geçen yıl kedi enciklemiş de, kendi eniklerini emzirirken fare yavrularını da emziriyormuş. Kedinin eniklerini, pazaryerindeki kasap dükkânlarının olduğu yere bırakmışlar.

Çocukları odadan ve yataktan çıkaramayacağımı anlayınca üstümü başımı giyindim, odanın içinde gezinmeye başladım. Geceki deneyimden sonra hela aralığındaki muslukta yüzümü yıkamaktan korktuğum için böyle bir girişimde bile bulunmadım. Ama vapur düdüğü, fabrikanın işbaşı düdüğü, tiren düdüğü ve azgın köpek hırlaması gibi seslerden musluğun bikaç kez açılıp kapandığını, hela sifonunun çekildiğini anladım.

Hava iyice aydınlanmıştı, ama ben o evde hep karanlıkta kalmayı yeğlerdim. Çünkü havanın aydınlanmasıyla birlikte kara sinekler ortaya çıktı. O denli çok sinek vardı ki, sineklerden kendimi korumam olası değildi. Sinekler burnuma, gözüme, kulağıma, ağzıma ve özellikle dudaklarıma konuyordu. Sineklerden korunmak için kendi kendimi şamarlamaya başlayınca yataktaki iki kardeşin gülüşmeleri büsbütün sinirlerimi bozdu.

– Gülecek ne var? diye bağırdım.

Bu sert çıkışım, çocukların daha çok gülmelerine neden oldu.

Biraz sonra çocuklar yatakta tepişirlerken kavgaya başladılar. Boşuna onları ayırmaya çalıştım. Neyse ki o sırada kapı tıklatıldı.

– Buyrun! dedim.

Çocukların babası günaydın diyerek girdi. Ağlaşan çocuklarını azarlayarak odadan kovdu.

Niyetim ilk uçakla hemen Istanbul’a dönmekti. Ne yazık ki ilk uçak üç gün sonraydı.

Az sonra kitapçının akrabası da geldi. İki erkek yer yatağını derleyip toparlayıp dışarı çıkardı.

Üç çocuk annesi kadın da çocuklarıyla birlikte geldi.

Kitapçı, gece rahat uyuyup uyumadığımı sordu. Konuk olmanın gereği olarak geceyi çok rahat geçirdiğimi söyledim.

Ev sahibim,

– Tabii canım, dedi, ev başka otel başka...

Öbürü,

– Hiç otelle ev bir olur mu... diye ekledi.

Kitapçı,

– Bura sizin büyük kentler gibi değil... dedi.

– Ne gibi? diye sordum.

Burda saygın konukları otele atmak çok ayıp sayılırmış.

Kadın, masayı odanın ortasına getirip kahvaltı sofrasını hazırladı.

İkinci, üçüncü geceki konukluğum ilk geceden farklı değildi. Ancak şu var ki, üçüncü gece uykusuzluktan mı, yoksa bu evin yaşamına alıştığım için mi nedir bilmem, sızıp kalmış, tulum gibi uyumuştum.

Üçüncü günü o ilden ayrılıyordum. Uçağa beni uğurlarken kitapçı ve akrabası,

– Bunu saymıyoruz... Sık sık gelin, yine buyrun... Bekleriz! diyorlardı.

O denli iyi niyetli insanlardı ki, konukseverliklerine teşekkür ederek, aralarında unutulmaz zamanlar yaşadığımı söylemekle yetindim.

Nesin Vakfı, 11 Mayıs 1992

Bu öykü Kasım 1992’de yapılan 11. basıma eklenmiştir.

Sayın Genel Müdür’ümüzü Nasıl Dövdük?

Sayın Genel Müdür’ümüzün genel müdür olmadan önce görevinin ne olduğunu, hangi işlerde çalıştığını bilenimiz yok. Önceleri ne iş yaptığı, nerelerde çalıştığı açık seçik bilinmiyorsa da bu konuda her kafadan ayrı bir ses çıkıyor. Her nedense sevilmeyen bir kişi olduğundan, onun eskiden yaptığı işlere değgin söylentiler de çok değişik. Öyle sanıyorum ki, bu konuda herkes başka bişey uyduruyor. Örneğin eskiden onun uzatmalı candarma çavuşu olduğunu söyleyen bir memur bile var. Bir başka memur da çok eskiden onun tramvay biletçisi olarak çalıştığı zamanları bildiğini söylüyor. Üniversite kantininde çalışırken gördüğünü söyleyen de var. Hatta kimisi de yakın zamana dek onun porno işlerde çalıştığından söz etti. Bu söylentiler Sayın Genel Müdür’ümüzü aşağılamak amacıyla çıkarılıyorsa da aslında onun kendi kendini yetiştirmiş çok yetenekli biri olduğunu gösteriyor.

Ona değgin tek bildiğimiz, Sayın Yeni Bakan’ımızın akrabası olduğudur. Son seçimlerde iktidar değişip Sayın Bakan’ımız, bakan olur olmaz ilk icraatından biri de bu adamı – herifi demek daha doğru olacak – başımıza Sayın Genel Müdür yapmak oldu.

Sayın Bakan’ımızla Sayın Genel Müdür’ümüzün akrabalık yakınlıklarının ne olduğunu da bilmiyoruz. Kimisi Sayın Genel Müdür’ümüzün, Sayın Bakan’ımızın kayınçosu olduğunu, kimisi karısının üvey dayısı olduğunu söylüyor. Baldızının üçüncü kocası olduğunu söyleyen de var. Hatta Sayın Bakan’ın kaynatası yada dünürü olduğu bile söyleniyor. Hatta hatta aralarında akrabalık olmayıp çok eski yıllarda Sayın Bakan’ın annesiyle Sayın Genel Müdür’ümüzün annesinin komşu kızları ve ahretlik kardeş oldukları bile söyleniyor. Kısacası bu söylentiler değişik, ama hepsi de Sayın Bakan’ımızın eşi dolayısıyla Sayın Genel Müdür’ümüzün akrabası olduğunda birleşiyor. Böyle olması gerektiği kesin. Bir yeni bakan, karısının akrabaları dururken, arpalık işlere yerleştirmekte kendi akrabalarına öncelik verecek değildi ya... Herneyse, ister kendi, ister karısının akrabası olsun, ister eskiden tramvay biletçisi yada uzatmalı candarma çavuşu olsun, orası bizi ilgilendirmez. Nasıl olsa birisi genel müdür olacaktı. Tanımadık bir yabancının genel müdür olmasındansa Sayın Bakan’ımızın karısının bir akrabasının genel müdür olması elbette bizim için çok daha iyidir. Çünkü Sayın Bakan’ımızın karısının akrabası, doğrudan değilse bile dolaylı olarak, bizim de karımızın akrabası sayılır. Sayın Bakan’ımız daha bakanlığa atandığı gün yayımladığı genelgede, bu bakanlıkta çalışanların bir aile oluşturduğunu bildirmişti. Hep bir aile olduğumuza göre, Sayın Bakan’ın ailesi bizim de ailemiz, Bakan’ın kızı bizim de kızımız, Bakan’ın baldızı bizim de baldızımız, Bakan’ın karısı... ...bizim de yengemiz olur yada sayılırdı.

Sayın Bakan’ımızın akrabası olan Sayın Genel Müdür’ümüz işe başladıktan daha bikaç gün sonra anladık ki, bu herif gibi bir bela o güne dek bakanlığımıza hiç gelmemişti. Çoktan emekli olmuş ve hâlâ ölmeyip yaşamakta direnen bir eski meslektaşımızın söylediğine göre, Cumhuriyet’imizin o namuslu kuruluş yıllarında bile, rüşvete bu denli düşman ve namuslu bir genel müdür bizim bakanlığa gelmemiş. Ondan duyduğumuz ilk söz, koridorlarda yankılana yankılana, kapalı kapılardan bile duyulan, “Kesinlikle rüşvet istemem!” diye bağırması oldu. “Arkadaşlar! Genel Müdürlüğümüzde hiçbir memur, işini izleyen yurttaştan hediye, armağan, bahşiş adı altında rüşvet almayacak!” “Bundan böyle rüşvet yasak!” “Rüşvete paydos!”

“Peki, rüşvet almayıp da ne yapacağız, nasıl yaşayacağız?”

Genel Müdür’ümüzün bu yasağı değişik yorumlara neden oldu:

“Herkesin gözü bizim aldığımız üç otuz parada. Rüşvet rüşvet dedikleri de sanki nedir?”

“Sultan Abdülhamit Han cennet mekân zamanında bile rüşvetler daha yüksekmiş, geçen gün tarihte okudum. O zamanlardanberi bunca enflasyon bindi!”

“Zorla mı alıyoruz, yurttaşın işini görüyoruz, onlar da gönüllerinden ne koparsa... Bahşiş gibi bişey bu.”

“Aldığımızı olduğu gibi cebimize atmıyoruz ki... Sosyal adalet üzre bölüşmüyor muyuz? Kimsenin hakkı kalmıyor.”

“İyi ama kardeşim, burda herkes çeşmenin başında değil ki. Aramızda bitek aylıklarına kalmış zavallılar da var. Onların paylarını da vermiyor muyuz? Eee, al sana al sana, ne kaldı Hasan’a?”

“Yahu, koskoca bir genel müdür bu, şimdi kalkıp da, eskisi gibi siz yine rüşvet almayı sürdürün diyecek değildi. Elbet, rüşvet yasak diyecek. Sen yine bildiğini oku!”

“İyi ama, şimdi durup dururken rüşvetten söz etmenin anlamı ne?”

En doğru yorumu Genel Müdür İkinci Yardımcısı’nın yapmış olduğunu çok sonraları anladık. Emekliliğine çokaz kalmış olan deneyimli bir bürokrat olan İkinci Yardımcı şu yorumda bulunuyordu:

“Yahu, ortada elle tutulur gözle görülür bir olay yokken bir adam durup dururken, daha işe başladığının ertesi günü ne diye rüşvetten söz eder? Ha? Ne diye? Bunun bir anlamı var. Kırk yıllık devlet memuruyum, bunun ne anlama geldiğini bilmez miyim? Herif demek istiyor ki, benden başkasının rüşvet alması yasak! Genel Müdür dururken bir memurun rüşvet almaya hakkı yoktur. Çünkü... rüşvet alınca aldığına değmeli.”

İlkin, bu eski memurun dediklerine pek inanmadık. Ama bizler için yaşam günden güne zorlaşmaya başlayınca ona hak verdik. Hayır hayır, bizler Sayın Genel Müdür’ümüzden korktuğumuz için rüşvet almıyor değildik. Rüşvet alamayışımızın nedeni başkaydı. Sayın Genel Müdür’ümüz, Genel Müdürlük içinde “Halkla İlişkiler Müdürlüğü” adı altında bir yeni birim kurmuş ve akan suyun başını kesmişti. Genel Müdürlükte işleri olan bütün yurttaşlar ilkin “Halkla İlişkiler Müdürlüğü”ne uğrayıp, işlerinin büyüklüğüne küçüklüğüne göre orada borçlarını peşin peşin ödedikten sonra Genel Müdürlükteki odalara, masalara dağılıyorlar ve on para rüşvet ödemeden işlerini gördürüyorlardı. Herhangibir memur rüşvetin işareti olarak, “Pazartesi gelin, pazartesi olmazsa perşembe gelin! Perşembe de olmazsa çıkmaz ayın son çarşambasında gelin!” gibilerden işi olan yurttaşı başından savmaya kalksa yurttaş hemen pişkinliğe vurup, “Ödedik efendim, peşin ödedik,” diyordu. Daha da olmazsa yurttaş Halkla İlişkiler Müdürü’ne çıkıp şikâyette bulunuyor ve şıpınişi sorununu çözdürüyordu. O memuru Halkla İlişkiler Müdürü çağırıp şöyle azarlıyordu: “Halkla İlişkiler Müdürlüğümüzün evraktaki parafını görmediniz mi? Ne demektir bu paraf?”

Bu paraf “Rüşvet peşin alınmıştır” demekti.

Rüşvet, ihaleler gibi büyük işlerin komisyonuysa, o zaman Halkla İlişkiler Müdürlüğü aradan çıkarılıyor, Genel Müdür’ün kendisi komisyonu elden alıyordu.

Halkla İlişkiler Müdürlüğünün hergün topladığı para, baremdeki derecelerine göre memurlara hakça dağıtılsa kimsenin bişey diyeceği yoktu. Ama toplanan paraların ne olduğu bilinmiyordu. Rüşvetin yasaklandığı ilk haftanın sonunda toplanan paraların adilce dağıtılacağı sanılmıştı. Ama memurlar boşuna beklemişlerdi. Eh, olabilir, belki de aydan aya dağıtılacaktı. Ay da, aylar da geçmiş, zırnık yok... Memurlar çok zor durumda kalmıştı. Çoğunun ev kirası, aylığının üçte ikisi kadardı. Aylığını olduğu gibi kiraya yatıranlar da çoktu. Kiranın dışında evin geçimi, çocukların okul parası, mutfak gideri, hanımın konken parası, akşama beyin içkisi, daha bunlar gibi zorunlu harcamalar ancak rüşvetle sağlanabiliyordu. Özellikle serbest piyasa ekonomisi sistemine girdikten sonra herşeyi devletten beklemek elbet doğru değildi. Örneğin nasıl camilerimizi yapmayı artık devletten beklemiyor ve kendimiz yapıyorsak, memurlar da devletin vereceği aylığa muhtaç kalmamalı, başlarının çaresine bakmalı, serbest pazardan nasiplerini onlar da almalıydılar.

Hatta, alacakları ve almakta oldukları rüşvete güvenip başlarını sokacak bir ev yada bir apartman dairesi yapımı için yapı kooperatiflerine ortak olan memurlar da vardı ki, rüşvet yasaklandıktan sonra kooperatiflere aylık taksitlerini ödeyemiyorlardı.

Borç, borç, borç... Ne olacaktı bunun sonu? Bıçak kemiğe dayanmıştı. Şikâyet etsen, kimi kime şikâyet edeceksin... Şikâyet edeceğin adamın arkasında Sayın Bakan’ımız var. Hem sonra, rüşvet yasaklandı diye şikâyet edilmez ki... Kaldı ki, rüşvete herzaman kılıf bulunduğundan, rüşvetin rüşvet olduğu tarih boyunca kanıtlanamamıştır.

Memurlar içinde parasızlıktan ençok bunalan, ençok borçlananlardan biri de – ki çok yakın arkadaşım olduğundan adı gerekmez – günün birinde Genel Müdürlükte büyük bir olay çıkardı. Ama şöyle böyle bir olay değil, tarihe geçecek bir olay... Her memurun masasının başında boş oturup dalga geçtiği, çalışkan biriki memurun da Genel Müdürlük antetli kâğıtlar üstünde alacak verecek ve borçlarının hesabını yaptığı bir saatte, koca Genel Müdürlük yapısında, “İmdaat, imdaaat!..” çığlıkları duyulmaya başladı. “Cankurtaran yok mu, imdat!”

Herkes yerinden fırladı. Hepimiz çığlığın geldiği yöne doğrulduk. Bütün katlardaki odalar boşaldı. Çığlığı atan kart bir sesti, hinthorozu gibi ötüyordu: “Yetişin Müslümanlar! Allahını seven beni kurtarsın! İmdaaat!..”

Ses, tanıdık bir ses. Sayın Genel Müdür’ümüzün sesiydi. Genel Müdür’ümüzü kurtarmak için hep birden kapıya yüklendik. İki kanatlı kalın kapı içerden kilitliydi. Onca memur yığıldık kapıya. Salt memurlar değil, işlerini izlemeye gelmiş yurttaşlar da...

O kalabalıktan bir memur gülerek,

– Bana kalırsa, dedi, Sayın Genel Müdür’ümüze birisi bişey yapıyor ama ne yaptığını anlayamadım.

Çığlıklarından Sayın Genel Müdür’ümüzün dayak yediği belliydi.

Başka biri,

– Sayın Genel Müdür’ümüz çoktan hak etmişti böyle bir dayağı... dedi.

Birisi de,

– Oh olsun, dedi, ona temiz bir sopa çekmeyi çoktanberi düşünüyordum ama, her kim ise bu arkadaş elini benden çabuk tutmuş.

Genel Müdür cıyak cıyak bağırıyordu. Dayaktan ölecekse iyice ölmesi için kimsenin kapıyı kırıp Sayın Genel Müdür’ümüzü kurtarmaya niyeti yoktu. Öyle anlaşılıyordu ki içerde dayak atan her kim ise, Sayın Genel Müdür’ümüzün canını birden almak istemiyor, onu tadını çıkara çıkara, yavaş yavaş öldürmek istiyordu.

Benim merakım şuydu: Sayın Genel Müdür’ümüz insan azmanı iriyarı bir herifti. Böyle bir herifi dövmekte olan adam nasıl bir ayıboğandı kimbilir... Herhalde bu bir insan değil, olsa olsa insan kılığına girmiş bir orangutandı.

İçerden sille, şamar, tokat, yumruk, tekme gürültüleri ve Sayın Genel Müdür’ümüzün can yakıcı çığlıkları, dışardansa memurların hep bir ağızdan, “Vur, vur, vur!” diye bağrışmaları sürerken birdenbire kapı açıldı. İçerden benim en sevdiğim can arkadaşım çıkmaz mı! Sayın Genel Müdür’ümüz de dört ayağı havaya gelmiş camus gibi yerde inliyor. İşin şaşılası yanı şu ki, o insan azmanı Genel Müdür’ümüzü döven benim can arkadaşım, kısacık boylu, ufak tefek, sıska biri... Ne yapsın zavallıcık, rüşvet ortadan kalkıp borç gırtlağa dayanınca, o sıskacık vücuduna yedi evliya gücü gelmiş... Onu önce ben karşıladım ve,

– Hay ellerine sağlık! Ellerin dert görmesin! diye, iki yanağından da şapır şupur öperek Sayın Genel Müdür’ümüzü patakladığı için kutladım.

Onunla masalarımız aynı odada. Zavallı arkadaşım Sayın Genel Müdür’ümüzü dövmekten kan ter içinde ve soluk soluğa kalmıştı. Bir yorgunluk kahvesi ısmarladım, kendime de bir çay...

Arkadaşıma,

– Şimdi ne olacak? diye sordum.

– Ne olursa olsun, umurumda değil. İnceldiği yerden kopsun! dedi.

Dediği gibi de gerçekten inceldiği yerden koptu; koptu ama hiçbir çürük ipin bu denli çabuk koptuğu görülmemiştir. Sayın Genel Müdür’ümüzün dayak yemesinin üstünden ancak üç, ençok üçbuçuk saat geçmişti ki, hem de Sayın Bakan’ımızın imzasıyla iki memurun bakanlığın başka bir birimine atandığı buyruğu gelmişti. Dayak ve atanma işi bir gün içinde olup bitmişti. Başka birime atanan o iki kişiden biri kolayca kestireceğiniz gibi Sayın Genel Müdür’ümüzü eşek sudan gelene dek döven benim can arkadaşım, biri de hiç kestiremeyeceğiniz gibi bendim. Hadi arkadaşım Sayın Genel Müdür’ü dövmüştü, ya ben ne yapmıştım? Atama buyruğunda atanma gerekçeleri yazılı değildi. Benim niçin atandığımı daha sonra arkadaşlardan öğrendik. Ben de dayak atan arkadaşıma, “Hay ellerine sağlık! Ellerin dert görmesin!” demiştim ya, işte bunun için...

Üç, üçbuçuk saat içinde resmî bir yazı bir masadan yanındaki masaya havale edilemezken, bizim atanmamız olup bitmişti. Bunun nedeni belliydi. Çünkü dayak yiyen Sayın Genel Müdür’ümüz, Sayın Bakan’ımızın eşinin akrabasıydı. Bizim için soruşturma, kovuşturma açılamıyordu. Çünkü... Çünkülük pekçok neden vardı. Birincisi, koskoca bir Genel Müdür’ün bir memurundan dayak yediğinin açıklanması, o Genel Müdür için onur kırıcıydı. Sonra, soruşturma sırasında rüşvet yüzünden olayın patlak verdiği ortaya çıkabilirdi.

Herneyse, sağlık nedeniyle iki haftalık hekim raporu uydurduk. İki hafta sonra iki arkadaş yeni atandığımız işimize gittik. Kentin uzakça biyeriydi, ama hizmet otobüsü vardı. Yeni işimize diyorum ama yeni işimizde iş yoktu. Salt bizim değil, ordakilerin hiçbirinin işi yoktu. Sonradan öğrendik, oraya bizim gibi bakanlıktan sürgün edilen memurlar verilir, ama onlara iş verilmezmiş. İşimiz yok. Sabahtan akşama dek çay kahve içip laklak ediyoruz.

Buraya dek anlattıklarımı olağan bulanlar olabilir. Yani ne var bu anlattıklarında, bunlar herzaman ülkemizde olağan işler diyenler çıkabilir. Ama bunlardan sonra anlatacaklarımı kimsenin olağan bulabileceğini sanmıyorum. Yeni işimizde ilk aylığımızı almak için muhasebedeyiz. Bana ve arkadaşıma aylık olarak dokuzyüz lira verildi. Oysa bizim aylığımız dörtyüz küsur liraydı. Belli ki bir yanlışlık var.

– Bir yanlışlık olacak! diyerek kasada önüme sürülen parayı muhasebedeki arkadaşa geri ittim.

Muhasebedeki memur,

– Hayır, dedi, yanlışlık yok.

Bu kez arkadaşım,

– Bizim aylığımız dörtyüz küsur liradır... dedi.

Muhasebedeki adam,

– Buraya atandınız ya... Haberiniz yok mu, terfi ettiniz... dedi.

Arkadaşım,

– Bir genel müdürü dövdüğü için hem de iki derece birden terfi ettirilen dünyadaki ilk memur ben olmalıyım... dedi.

– Sen hiç olmazsa dövdün, bu işe emeğin geçti, ya ben? dedim.

Niçin aylıklarımızın arttığını sonradan öğrendik. Genel Müdür dayağı yedikten sonra, bizi bakanlığın başka bir birimine atamaları gerekiyormuş. Hangi birimde, hangi göreve vereceklerini araştırmışlar. Boş kadro olarak, dokuzyüz lira aylıklı yeri bulmuşlar. Başka boş yer yokmuş. Buyüzden bizi oraya atamışlar.

Biz artık terfi etmiş iki yüksek memur olarak dokuzyüz lira aylık alıyor ve yapacak işimiz de olmadığından işsizlikten bunalıyorduk. Artık rüşvet almaya gereksinmemiz kalmamıştı, çünkü devlet rüşvetimizi bize aylık olarak ödüyordu.

Bizim hiç çalışmadan genel müdürü dövdüğümüz için sürgün gönderildiğimiz yeni işimizde aylığımızın arttığı, buyüzden rüşvet almayı gereksinmediğimiz, rüşvetsiz yaşayabildiğimiz, eski çalışma yerimizde kısa zamanda ağızdan ağıza, kulaktan kulağa yayıldı.

Aradan epiy zaman geçti. Bir pazar günüydü. Çoluk çocuk hafta sonu dinlencesi için kıra çıkmıştık. Eski işimdeki çalışma arkadaşlarımdan biriyle karşılaştım orada. Ne var ne yok diye karşılıklı sorularımıza iyilik sağlık diye yanıt verdik.

– Biz ordan ayrıldıktan sonra neler oldu? diye sordum.

Arkadaşım olanları anlattı. Sayın eski Genel Müdür’ümüzü döven arkadaşımla ona ellerine sağlık diyen benim, aynı bakanlığın başka bir biriminin kadrosunda hem de hiç çalışmadan iki derece birden terfi edip aylığımızın arttığı duyulunca, kendileri de Sayın Eski Genel Müdür’ümüzü döverlerse, belki onların da bakanlığın başka bir birimine sürgün edilip hem de hiç çalışmadan aylıklarının yükseltileceğini düşünerek Sayın Genel Müdür’ümüzü ellerine her fırsat geçtikçe dövmeye başlamışlar.

– Şaka mı ediyorsunuz, gerçekten böyle mi yapıyorsunuz? dedim.

– Yok canım, dedi, hiç gerçekten böyle bişey yapabilir miyiz? Gerçekten yapmıyoruz ama, içimizden Sayın Genel Müdür’ümüzü dövdüğümüzü geçirip, gerçekten onu dövmüş gibi rahatlıyoruz... dedi.

– Bu yeni bişey değil ki, dedim, tarih boyunca her memur, bir üstündekini hep döver ama hayalinde...

Bayramoğlu, 18 Ağustos 1992

Bu öykü Kasım 1992’de yapılan 11. basıma eklenmiştir.